<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bon sens on Something like an oasis in this dry world</title>
    <link>http://amor-fati.net/categories/bon-sens/</link>
    <description>Recent content in bon sens on Something like an oasis in this dry world</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <managingEditor>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</managingEditor>
    <webMaster>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Jan 2019 03:48:08 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://amor-fati.net/categories/bon-sens/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>楽しく生きたい</title>
      <link>http://amor-fati.net/archives/to-be-or-not-to-be/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 03:48:08 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>http://amor-fati.net/archives/to-be-or-not-to-be/</guid>
      <description>世間はいつも暗い話題ばかりで、楽しいことなんてあまりない。少しの楽しい時間でさえ、心のどこかに漠然とした不安みたいなものがある。できることなら、ただただ楽しく生きたい。
「大人なんだから、楽しいだけじゃ生きられないんだよ」なんて、十分に身に染みて分かっている。文字通りに、身体に染み込んだ漠然とした不安感。心の奥底でくすぶる焦燥感。あゝどうしてくれよう。
本当に、どうしたらいいんだろう。そんな不安や焦燥からの卒業が、大人になるってことなのかもしれないけど、ぼくはそんな大人にはなりたくない。心の底から楽しいと思えない代わりに緩やかに死を待つだけの人生なんて御免蒙りたい。
この気持ちや悩みは、きっとぼくひとりで解消できるものではない。だって、もし仮に自分ひとりが楽しめたとして、それは瞬間的なものでしかなくて、「衰退していく日本」は相変わらずそこにあるのだから。多分きっと「日本」を、あるいは世界を、変えなきゃいけない。もしくは「日本」を捨てるか。
日ごとに日本を離れるという選択肢が現実味を帯びてきているけど、今はまだ「日本」を変える選択肢のことを考えていたいと思う。昔から、もっと“いい”場所に行かずに、今いる場所をどうにかして、“いい”場所に変えたいと思って生きてきたからだと思う。根っこにあるのは帰属意識だと思う。（まぁ“いい”にも色んな基準があって、それもまた具体的に議論しなきゃ無意味なんだけど。でも、いわゆる政治的な右や左という意味はない。）
漠然とした不安感や焦燥感、その温床の社会問題は、色んな要因が複雑に絡みあっている。そんなものに対するアプローチがひとつであるはずがないし、ひとつのアプローチで万事解決できる魔法のようなものはない。色んな方法で、色んなところから解決しようと試みるしかない。結果論として、解決の決定打になったアプローチはあるだろうし、それを後世のひとは学ぶのだろうけど。
ここまで具体的にどの社会問題についても言及してこなかった。ここで具体的に議論するつもりもない。それは、細かいことをよく知らないからこそ、細部に目を奪われずに本質が見極められることがあるからで、また、この不安や焦燥に対しては丁度それに該当していると思っているから。
漠然とした不安は無知ゆえに生じる。それは正しい。ゆえに実際問題、自分にどれくらい影響が出るのか調べれば、必要十分な不安を見積もることができて、この「漠然とした不安」はなくなる。実際に行動を起こすことで焦燥感も緩和される。それも正しい。調べたり対処法を画策すれば、実際に前進していて、前に進んでいるときに焦ることも苛立つこともない。
でも、ぼくはそういう話をしたいんじゃない。それは確かに世界を変えることだ。でもそれは「日本」を変えることではない。自分が変わること。見え方が変わって、それはすなわち世界が変わるということ。自分を枠に合わせていたら、枠は変えられない。それは漠然とした不安や焦燥と戦うことではないと思う。
長くなってきたのでとりあえずここで中断。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「 夢なんて、無くてもいいじゃない。」</title>
      <link>http://amor-fati.net/archives/no-more-dreams/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2013 23:44:51 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>http://amor-fati.net/archives/no-more-dreams/</guid>
      <description>みんなが皆、夢を持ってその夢に向かって努力してなくたっていいじゃない。 ただ毎日を過ごして、その積み重ねの生涯の、何処がいけないの？ 夢中になれるものがなくたって良いじゃない。それなりに楽しく、それなりに辛い。
そんな生活の何が不満なの？
自分の夢がなくても、別に何も悪いことじゃないと思う。 「つまらない人生だ」なんて言うやつは放っておけばいい。 焦らないことだ。 人生は長い。
自分の夢がなくても、誰かの夢を支えることはできる。 夢を追うことは多くの手助けを必要とする。 そういう人を支えてあげられるような人だって立派だ。 夢を追いかけることと同じくらいに立派だ。
夢を追うひとがいれば、それを支えるひとがいるべきだ。 夢を追うひとよりも、支えるひとが多くいた方がきっといい。 広い意味で、普通に毎日を過ごすことで、社会が回っている。 そういう土台があってこそ、夢に向かう人が存分に夢に立ち向かえる。
そういう人生も、もっとスポットライトを浴びていいように思う。 ゴールを決めた人ばかり注目されるのは仕方ないが、そのゴールをアシストした人も、もう少し讃えられていいんじゃなかろうか。
この文章は、夢を持ち、それに向かって努力するだけが美徳ではないのだという心持ちで書いている。 夢を持つべきではないなどと書いているわけではない。夢があるに越したことは無い。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ひとごと</title>
      <link>http://amor-fati.net/archives/its-not-my-business/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 01:22:20 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>http://amor-fati.net/archives/its-not-my-business/</guid>
      <description>他人事と思わないこと。そこから感情が生まれるのだと僕は思う。それは間違いじゃないと思っている。
でも、他人事だと思っていないと生きていけないことの方が多い。今回の大震災を他人事と思わないでいたけれど、新潟県中越（沖）地震のときは当事者意識がなかった。チリの大津波のときだって、ニュージーランドの地震のときだって何食わぬ顔で生きていた。イラク戦争のときだって、9.11のテロのときだって。だからこそ僕は自分の平凡な生活を、ときに慌ただしくときに穏やかに過ごせたんだと思う。
「今回は特別に他人事と思わないわけ？」 ——確かに規模は日本有史以来、史上最悪だと言われる。 「ということは、規模の問題で態度を変えるってこと？」 ——規模の問題なのかもしれない。それはつまりテレビや新聞、ネットで情報として流れる量に影響している。自分の生活に関与している部分が、それらに影響されている。今回はあまりにも影響力があったために当事者意識を持ったということになるのかもしれない。
もしくは、そこに自分の関係する人がいるとき。これは規模に関係なく、その人を通して自分も当事者になる。メディア（媒体）の影響からではなくて、直接的に当事者になる。 この場合の方が、強い当事者意識を持つのだと思う。
まさに今ニュースではリビアへ軍事介入が始まったと言っている。でも、僕にはあまり現実味を帯びて伝わってこない。
他人事として過ごすことで、普通の生活ができる。薄情だと言うひとがいるかもしれないけれど。生きるってそういうことでもあるのだと思うんだ ((もちろんそういうことだけでないと思います。))。
厚い温情をもった人は、確かに自分の知りうる限りの哀しい情報に感情を抱いてしまうのかもしれない。それでも自分の知ることのできない哀しい情報には、感情をもつことはないのだけれど。
こういう考えを書いた本があったのを思い出した。『悼む人』というタイトルの本だった。僕の考えも、同じところに行き着いてはいたけれど。僕は薄情もの。
偽善や欺瞞に思えてしまうような、とても危うい行為ですね。「他人事と思わない」というのは。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恥を知れ</title>
      <link>http://amor-fati.net/archives/you_know_well_that_you_do_not_know_well/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 00:43:35 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>http://amor-fati.net/archives/you_know_well_that_you_do_not_know_well/</guid>
      <description>「恥を知れ」とは、どういうことか。
これを無礼な行為に対して戒めの言葉と捉えれば「無礼者め、礼をわきまえろ」ということになる。ぼくは、その言を戒めとは捉えずに、敢えて教訓として考えてみたい。そうすると非常に多くのことを学べるように思う。
たとえば、先生に対して何事に対しても質問をする生徒がいたとしよう。その生徒は些細なことでも質問しては、先生の答えを待っている。他の生徒からすれば、少し自分で考えれば分かるようなことでも先生に質問しているのである。その生徒に対して、先生は怒る体でもなく、ただ静かに「恥を知りなさい」と諭した。先生は下らない質問に答えることが煩わしくなってその言葉を口にしたのではない。
きっと、その生徒は悩むだろう。そうして質問することを躊躇うようになる。「恥を知れ」ということは非常に奥の深い言葉だ。安直にその示すところを捉えて、質問することへの戒めだと思うかもしれない。だが、先生の真意とは全く異なる。
恥を知るということは、今の場合で言えば、その質問をしていいのだろうか？と考えることである。 それは反語の表現ではなく、純粋な疑問としなさい、ということだ。つまり、その質問は自分で考えれば答えられるのではないか、と考えることである。そうなれば、その質問の答えを自分で探そうと思うのは当然の流れだろう。結局、自分で考えて分からなかったのだったら ((考えても分からなければ、調べる。調べても見つからなかったときに聞く。それが最終的に行き着くべき理想の姿勢だろうとぼくは考える。ただ、最初から考え方も調べる方法も分かっているはずはないだろうから、最初のうちはどんどんと質問していくことがいいのかもしれない。よい先生であれば、生徒は知らないうちに考え方を身につけていくだろう。))、質問してみる。
「聞くは一時の恥、聞かぬは一生の恥」とはよく言ったもので、どちらにせよ、恥なのである。
考えても分からなかったという自分の未熟さを知り、剰えそれを人にさらけ出すということは、恥なのである。そして、その自分の未熟さに甘んじるということは、恥を抱えて生きていくようなものなのである。
恥を忍んで、恥をさらす。
その心を知らなければ、いくら質問をして答えを得たところで、それは何の役にも立たない。聞けば答えが得られるのだもの、どうして自分で考えなければいけないのかと思ってしまう。答えを得ることが目的であるなら、それを質問すればよい。けれども、自分が成長するためにその質問をするつもりならば、自分で考えて、それでも分からなかったときに質問することが望ましい。
恥を知れば、自ずと礼も弁えるというもの。再び質問に来た生徒に対して、先生はそう言って真意を諭したというお話。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
