<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ideas on Something like an oasis in this dry world</title>
    <link>https://amor-fati.net/categories/ideas/</link>
    <description>Recent content in ideas on Something like an oasis in this dry world</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <managingEditor>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</managingEditor>
    <webMaster>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jun 2020 20:42:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://amor-fati.net/categories/ideas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>老化とは何か</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/age/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 20:42:49 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/age/</guid>
      <description>さいきん老化について考えている。果たして「老いる」とは何なのか、と。
還元主義的に考えるなら、肉体の老化は細胞の老化に還元されるはずで、そうすると「細胞」単位では老化は定義できるのかもしれない。以前にテロメアが短くなっていくことが老化と繋がっているという風な話を目にしたことがあるが、今でもその学説は正しいのだろうか。生物系の定説はよく覆るという勝手なイメージを抱いている。
価値観の老化については一つ前の文章でも触れているが、あのときは価値観を生き物のように喩えて老化すると表現していただけだった。いまは生き物の老化それ自体に興味がある。
「老いる」とは何か。まだぼくには端的に表現できないでいる。
こういうときは、やはり具体的な場合を考えたり、理想化したり、何かに喩えたりすることだ。今回は、理想化して、具体的に考えてみる。まずは「体力」というパラメタを導入しよう。一口に体力と言っても、いろいろな意味になり得るから、ぎゅっと制限すると、「体力は寝ているとき以外は減少していき、寝ているときには増えるが、ある上限値以上には増えない。活動の激しさに比例して減少する度合いは大きくなる」と決めてしまおう。寝る以外に増やす方法がないのは理想化が過ぎるけど。
さて、老化はどんな風に表せるだろう。
一つの老化の現れは、体力の上限値の減少があるだろう。あるいは、激しい活動をしていなくても体力の減少が著しくなることでも老化を表現できると思う。
なるほど。老化は、一つのパラメタを考えてみても複数の表現方法があるわけか。となると、「老化」は複合的な作用に対する名称であって、何か一つのパラメタの変化だけでは表せないのではないかという気がしてくる。これは厄介だ。
「老化とは何か」という問いが悪問だった可能性がある。あるいは「老化とは色々な部分の衰えである」と答えたのちに「色々な部分とは」という但し書きを付けるしかない気がしてきている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>価値観の老化と老害化</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/old_and_new/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 15:44:48 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/old_and_new/</guid>
      <description>自分なりに価値観を確立することが「大人になる」ことのひとつだと思っていた．分別がつくようになるとでも言えばよいのだろうか．ひとたび出来上がってしまえば，あとは自分なりの価値観に即して判断していけばよいのだとも思っていた．その先はないと思っていた．
最近は，どうもそうでもないらしいと感じつつある．もちろん，完成された価値観というものは存在しないはずなので，適当なタイミングで価値観のアップデートが必要だとは認識していた．ただ，それは言わば軌道修正であって，その価値観を抜本的に再構築するほどのものではない，と思っていた．
価値観それ自体が老化することもあるらしい．
思い返すべきは，価値は，環境というか時代背景みたいな，コンテクストがあってこそ成り立つものだということ．価値がコンテクスト依存する以上，その価値に対する見方や考え方がコンテクストの変質によって変化して然るべきだろう．
簡単に言うと，時間が経って古く感じる価値観もあるということ．ある映画のレビューに「結局だれが悪役なの？ってぐらいなあなあで終わっちゃうんですよね。うーん、本当につまらない！」という言葉があった．昔は，あからさまな悪役がヒーローに討たれるなんていう構図が流行っていたんだろうが，今の時代ではもう古くなってしまった．単純すぎて見るひとが飽きてしまう．これは裏を返せば，視聴者というコンテクストが変質してしまって，価値観が古くなってしまったと言えると思う．
個々人が価値観を確立することと，その価値観が時代に即しているかは別問題だということかもしれない．そして「時代に即しているかどうか」は非常に曖昧だということが原因なのかもしれない．結果論的に言えば「適当なタイミングで価値観のアップデートを行えなかった」ために，価値観そのものが時代遅れになってしまったとも言えなくはない．だがそれは結果論だ．
個人の価値観がその個人のみの意思決定に影響しているうちは「人それぞれ」で片付けられる．端的に言ってしまえばそれは好みの問題だから．だが，他人を巻き込むような場合はそうも言っていられない．気づかぬうちに自分が老害になってしまうのは誰だって避けたいだろう．
以上を鑑みると「老害」という存在がすんなり理解できる気がする．すなわち，老害は自分なりの価値観を確立しており，経験に裏打ちされた自信をその価値観に対して持っている．しかしその価値観自体が時代遅れになっていることに気付いていない（あるいは受け入れられていない）．他者からすると，経験に裏打ちされてしまった価値観は，なかなか厄介である．なるほど，老害が嫌われるわけだ．
時代が変わっても，変わらないものはあるのだろうか．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ものごとには型がある</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/everything-is-gone/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 11:40:22 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/everything-is-gone/</guid>
      <description>一般論はどこでも読めるだろうから、研究について書いてみたい。
型を知ること。
よい研究とは何かを知ること。だと思う。でも、よい研究って何だろうな。科学を営む上で、まず予想を立てるものだと思う。その予想を検証したとき、研究したことになる。つまり研究とは、予測して検証すること。付け加えるなら、今まで誰もしたことがない内容について検証すること。予測は、ほかの誰かがすでに考えていてもいいと思う。
検証と一口に言っても、方法はいろいろとある。数学や算数を使ったり、パソコンに計算させたり、実験したり。いろいろな方法があるけど、得られた結果と、自分が立てた予想は合ってたのか、それとも違っていたのかを調べることは必ずしなければいけない。それは考察と呼ばれている。考察のない研究はよい研究とは呼べない。やりっぱなしはよくない。
たぶん基礎研究をしている人間は、「予想を立てる」にあまり力点を置いていない気がする。「そこになにか面白いことがあるんじゃないか」という漠然とした好奇心を原動力にしている気がしている。言ってみれば、勘とか直感みたいなものかもしれない。応用研究寄りになると、最初からもっと明確な予測があって、それを検証するものだと思う。応用寄りでも面白い研究はあるから、基礎研究か応用研究かは問題じゃないと思う。
ただ、うまく言語化できていないものを原動力にしたままだと、考察するときに苦労する。だって予想が曖昧だと結果が合ってるのか違っているのか判断が難しいから。そうか、「合ってるかどうか」ではないのか。「面白いかどうか」なのかな。そして考察すべきは「どう面白いか」かな。なるほど、よい研究は面白い。うん、それはそう。
さて、面白さとは何か。これをうまく言葉にできるようにならなきゃな。たぶん、面白さの型を知らなきゃいけないんだと思う。何に面白いと感じるか。でもそれはまたの機会に。
それから、型にはまること。そして、型を破ること。
敢えて自分から型にはまってみることは、一度はしなきゃいけないんだと思う。そうやって初めて、本当の意味で型を知ることができる。言うは易し、行うは難し。実際に自分自身がよい研究をすること。どうすればよい研究ができるか試行錯誤することで、その型を学ぶことができる。
最後に、型から敢えてはずれてみることなのかもしれない。これについてはまだまだぼくは分からない。守破離。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目的地への最短経路を辿る</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/best-way/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2019 11:45:29 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/best-way/</guid>
      <description>目的を定めたときに，それを達成できそうな最も工程数の少ないプランを立てることは，言ってみれば当たり前に思える．目的を定め，それを達成するために行動すること．実は多くのひとがそれを実行できていないのではないかと思っている．
まず，目的を定めない．より正確に表現するなら「明確な目標を定めない」ということなのだと思う．目的地がぼんやりしていると，それをどう実行に移せばよいのか分からないもの．あるいは行動に移したところで目的地とは異なる方向へと向かってしまいがち．目的を明確にしたいときは，自分自身に問おう．機械的な質問である「いつ・どこで・なにを・だれと」から始めて，「なぜ・どのように」に対して説明できるように目的を定めていく．
目的を明確化していくうちに，はじめに抱いたぼんやりとした期待感や高揚感はなくなってしまう場合がある．楽しいのは目的を定めようとしているときだけ，後は作業，というひともいる．ぼくは，そこには質の違う楽しみがあるのだと思う．話が脱線しそうなので，それはさておき．目的が具体的で達成可能な形になるほどに，漠然と抱いていた目的に対する期待感は小さくなっていくことが常だと思う．ひとができることは高が知れているのだから．そこでがっかりしないことが大切だ．目的が達成されたときのことを思い描くと，少しは胸も高鳴るだろう．
それから，目的を定めたところで，目的を達成した気になってプランを立てなかったり，プランを立てたからと言って実行に移さなかったりするひとがほとんどなのではないだろうか．似たような話に，問題の解法が思い付いたからと言って，実際に解いてみるまでは解けるとは限らないことがある．往々にして思い違いや見落としがあるものだ．実際に行動に写してみることもまた大切．
なんでこんなことを書いているかというと，自分が上のどれにも当てはまらないなと思っているから．なのに目的に対して一直線になれないところがある．欲が薄い気がしている．これは何なのだろう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ありきたりに言えば、ヴィジョン</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/vision/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:17 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/vision/</guid>
      <description>これからよくなるという漠然とした期待。
漠然とした不安や焦燥を討ち亡ぼすものは、未来への期待しかない。漠然と「きっと未来は明るい」と信じられること。不安よりも希望。焦燥ではなく期待。
「そんなものはない」なんて言われそう。まぁそうだよね、その感覚が染み付いてるからこその現状だからね。でも明るい未来がないなんてことはないと思うんだ。こればっかりは、そうじゃない土地に行ってみないと分からないと思う。あるいは、そういうひとたちと出会うくらいしかない。
在り来たりな表現を使えば「将来のヴィジョンがない」ということになるのだろう。夢物語に見えてはいけないけれど、現状からの線形な外挿は軽く超えないといけない。如何に線形より上をイメージさせるか、なのかもしれない。
個人的には、帰属意識の薄れがこんなことを招いたのではないかと思っている。
流動性の高い組織は帰属意識が弱くなる気がしていて、でもそれは組織にとって致命的なのだと思う。帰属意識が低いと、沈みはじめた時点で優秀なひとなら即抜けだしてしまうだろうし、優秀な人材が欠ければ余計に沈むわけで、その負の連鎖に入ってしまうと、組織はあっという間に終わる。強い組織は、ひとが適度に帰属意識を持っている気がする。帰属意識が強すぎると、固執に変わったりしてそれはそれでまた面倒。
そして、ヴィジョンを描けないのは、たぶん皆んな個でしか生きていないから。元気で将来有望な人材がいれば大きなヴィジョンが描けるかと言うと、そうではない。大きいことをするためには、大きな組織が要る。でも強くて元気な組織は現在のところ作られていない。個人の人生設計に伴うヴィジョンは描けても、会社や社会の将来に向けたヴィジョンを描けるだけの組織が日本にはない気がしている。それが今の、と言うかここ十数年の日本の問題なのだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MPとか</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/mp-and/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Feb 2019 17:24:14 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/mp-and/</guid>
      <description>Day Oneで日記を付けている。音声入力を活用している。iPhoneだとフリック入力よりも速い。句読点や改行は「てん」「まる」「かいぎょう」とわざわざ発音しないといけないけど。
精神力（というかメンタル上で体力に相当するもの）は、やっぱりあるんだろうか。とりあえず「MP」と呼ぶことにすると1 、きっとアバウトにはそういうものを導入できるけど、ぼくの関心は、どうすればMPを回復できるのかにある。ゲームみたいにエーテルを飲めば回復するようなものではないし。そもそも論ではあるけど、魔法のないこの世界で何をしたらMPがどれだけ減るかを数値化することも難しい。寝れば少しは回復するけど、だからといって寝続ければ完全回復するわけでもない。
最近どうも発表スライドを作るとＭPの減りが激しい、と感じていた。これはまぁ色々あっての結果なので、それなりに経緯と現状に対して理解はできるけど、その打開策がなかなか見つからない。成功体験で何とかなる気もするけど、十分な労力をかけてスライドを作れなければ発表がうまくいくことはない。なのに、そのスライド作りに時間をかけるわりに進まないしMPがごっそりもっていかれてしまって、どうにも満足に準備ができない。という悪循環に入っている気がする。「一人でやるから良くない。誰かとやればいいんだ。」と思ったけど、誰かとやるとMPの減りは何倍にもなるらしいことを感じた。あと、周りのひとたちは物分かりがものすごくよいので、意図を汲んでくれすぎて、実際的な面で自分の足りないところに気付けなくて、なかなか埋められずにいる（気がしている）。
こういうものは休んでも治らない気がする。というか治っていない。ここ数日は「発表は楽しいもの」という自己暗示で乗り切ろう作戦を試みている。頑張るしかないのである。
MPをマジックポイントと読んだりメンタルパワーと読んだりするらしいが、ここでは精神的な体力ゲージみたいな意味。メンタルポイント？ ↩ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馬が合うとか合わないとか</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/logarithmic-scale/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 19:59:25 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/logarithmic-scale/</guid>
      <description>社会で生きていれば「一緒にいると楽しい」とか「どうしても衝突してしまう」がある。そういう個別事象の蓄積で「馬が合う」とか「反りが合わない」とか判断するものだと思う。運命的に、出会った瞬間にガッチリと馬が合う場合や反りが合わない場合もあるけど、それはちょっと話が違うので話題から除外する。話をしたいのは、あまりハッキリとはしない人付き合いでの、やり取りの蓄積から起こる話。
そもそも、ひととの距離を広めにとっているときは特段に人間関係で悩まないで過ごせる。でも、それは「実際に心理的な距離があるから」ではなくて、単に「お互いが踏み込んでこないから」というだけだと思う。都会では皆んなそれぞれに距離をとって生きている。ただ、心理的な距離なんて、単なる主観でしかなくて、離れていたと思っていたのに、知らないうちにものすごく近くに感じたりするし、その逆もしばしばある。
もう少しちゃんと考察してみようと思う。心理的な距離を「あのひとと自分との距離は100メートル」みたいに数値化できない。それは、心理的な距離が主観だから。でも、大まかには、例えば赤の他人・知人・友人・友達・親友みたいな枠組みで心理的な距離を捉えることはできると思う。言うなれば「もし仮に数値化できたとして有効数字が1桁くらいしかない」ということなのかもしれない。L.D.Landauが物理学者のランクを対数で評価したというのは理に適っている気がした。評価自体の有効数字が1桁くらいだと思えば。
これに倣って、心理的な距離を対数で測ってみると、理解が進むかもしれない。名前がないと不便なので「心的対数距離」とでも呼ぶ。赤の他人・知人・友人・友達・親友をその目盛にして、心理的距離は測る。赤の他人の心理的距離は無限大で、無限遠に離れている。
重要なことは、ほとんどのひとは“変化”でしか心理的な距離を知覚できないということ。「近づいた/遠ざかった」「重くなった/軽くなった」というのは変化の一種で、たとえば「遊びに誘った」は相手に近づくことで、「誘いを断る」は遠ざかることだと思って良いはず。その変化で、相手との距離を実感して確認する。（アクションを起こさなかったがために疎遠になるという時間変化も“変化”なのだけれど）
知人を何かに誘って、楽しく時間を過ごしたとする。もう「友人」と呼べるくらいの間柄になっただろう。心的対数距離が1の大きさで変わるということは、つまりこころの距離は十分の一になったということと見ることができる。これは、距離としては、かなり近づいたことになる。同様に「友人から友達」になると、心理的距離が十分の一になるが、「知人から友人」よりも心理的距離の変化は小さい。大雑把に、たとえば「知人から友人」で心理的距離が1000から100になったとして、「友人から友達」では100から10になるということだが、その変化量は明らかに「知人から友人」より小さいことが分かると思う。
この考えに則ってみると、「自分は友達だと思っていたのに、相手には友人くらいの感覚だった」というのは、「知人と友人との距離」に比べたら誤差みたいなもので、それほどに微妙な関係だということなのかもしれない。
話は長くなったけれど、言いたかったことは、距離の測り方が近いと「馬が合う」と言えて、逆に、測り方が全く異なると「反りが合わない」となる気がした。（尻すぼみ感のある文章になった）
余談だけど、プロスペクト理論と根っこは同じで、ひとは現状に無自覚的で、現状からの変化には敏感、ただし度合いが大きすぎる変化や、継続的な変化への感度は悪くなる、みたいなものだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>楽しく生きたい</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/to-be-or-not-to-be/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 03:48:08 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/to-be-or-not-to-be/</guid>
      <description>世間はいつも暗い話題ばかりで、楽しいことなんてあまりない。少しの楽しい時間でさえ、心のどこかに漠然とした不安みたいなものがある。できることなら、ただただ楽しく生きたい。
「大人なんだから、楽しいだけじゃ生きられないんだよ」なんて、十分に身に染みて分かっている。文字通りに、身体に染み込んだ漠然とした不安感。心の奥底でくすぶる焦燥感。あゝどうしてくれよう。
本当に、どうしたらいいんだろう。そんな不安や焦燥からの卒業が、大人になるってことなのかもしれないけど、ぼくはそんな大人にはなりたくない。心の底から楽しいと思えない代わりに緩やかに死を待つだけの人生なんて御免蒙りたい。
この気持ちや悩みは、きっとぼくひとりで解消できるものではない。だって、もし仮に自分ひとりが楽しめたとして、それは瞬間的なものでしかなくて、「衰退していく日本」は相変わらずそこにあるのだから。多分きっと「日本」を、あるいは世界を、変えなきゃいけない。もしくは「日本」を捨てるか。
日ごとに日本を離れるという選択肢が現実味を帯びてきているけど、今はまだ「日本」を変える選択肢のことを考えていたいと思う。昔から、もっと“いい”場所に行かずに、今いる場所をどうにかして、“いい”場所に変えたいと思って生きてきたからだと思う。根っこにあるのは帰属意識だと思う。（まぁ“いい”にも色んな基準があって、それもまた具体的に議論しなきゃ無意味なんだけど。でも、いわゆる政治的な右や左という意味はない。）
漠然とした不安感や焦燥感、その温床の社会問題は、色んな要因が複雑に絡みあっている。そんなものに対するアプローチがひとつであるはずがないし、ひとつのアプローチで万事解決できる魔法のようなものはない。色んな方法で、色んなところから解決しようと試みるしかない。結果論として、解決の決定打になったアプローチはあるだろうし、それを後世のひとは学ぶのだろうけど。
ここまで具体的にどの社会問題についても言及してこなかった。ここで具体的に議論するつもりもない。それは、細かいことをよく知らないからこそ、細部に目を奪われずに本質が見極められることがあるからで、また、この不安や焦燥に対しては丁度それに該当していると思っているから。
漠然とした不安は無知ゆえに生じる。それは正しい。ゆえに実際問題、自分にどれくらい影響が出るのか調べれば、必要十分な不安を見積もることができて、この「漠然とした不安」はなくなる。実際に行動を起こすことで焦燥感も緩和される。それも正しい。調べたり対処法を画策すれば、実際に前進していて、前に進んでいるときに焦ることも苛立つこともない。
でも、ぼくはそういう話をしたいんじゃない。それは確かに世界を変えることだ。でもそれは「日本」を変えることではない。自分が変わること。見え方が変わって、それはすなわち世界が変わるということ。自分を枠に合わせていたら、枠は変えられない。それは漠然とした不安や焦燥と戦うことではないと思う。
長くなってきたのでとりあえずここで中断。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>やる気が出ないときに読むとやる気が出るよ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/get-back-your-energy/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 00:05:15 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/get-back-your-energy/</guid>
      <description>僕の性質上，やる気を失うときが必ずまた来る．でもきっとそのとき，やらなきゃいけないことは沢山あるんだと思う．やる気が出ないと言っていられない，やらざるを得ない状況になっているだろう．
それでもやる気が出ずに，気怠くて仕方なくて，何もしたくなかったらこれを読んでほしい．きっとこれを読み終わるころには，やる気を失う前の僕に戻っているから．
やる気を失ってしまった君へ ¶ これを読んでいるということは，君のやる気はどこかに行ってしまったんだね．きっと君はいま，辛い日々を送っていることだろう．迷子になったやる気が気がかりでも，やらなきゃいけないことに追われて，でもやる気がないからやりきれない．気分がズンと重たい．そんな毎日から抜け出したくて，この文章を見つけたことだと思う．
僕は，まず，そんな君に重要なことを伝えなきゃいけない．実は，やる気は迷子になったんじゃない．いまの君に愛想を尽かして出て行っちゃったんだ．やる気に頼って，やる気に任せて何でも出来ると思っていないかい．それでは幾ら君のやる気だって嫌気がさしてしまうよ．たまにはやる気を労ってやらないと．
そんな君のために，この文章を書いたんだ．ここに書いてある言葉は，きっと君の力になってくれる．これはぜったいに疑わないこと．そう信じることが，やる気に戻ってきてもらうための，大切な第一歩なんだ．だから，疑わないこと．それから，ここに書いてあることは必ず守ること．その一つひとつが，やる気をむかえにいく一歩になっている．そう，待っていたってやる気は戻ってきてくれないから，これからむかえに行こう．
まず焦る気持ちや追いつめられる感覚から解放されよう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人的には、これは究極の選択。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/which-is-happy/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Sep 2013 01:26:59 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/which-is-happy/</guid>
      <description>いわゆる作品と呼ばれるもの全般、その評価の在り方の話。 映画でも良いし、ドラマでも良い。 もちろん文章や絵画、音楽でも良いし、料理やお酒でも良い。 もしかするとスポーツ観戦なんかも作品と言えるかもしれない。 ひとつの人生すらも、作品と見なすひとがいるかもしれない。
そんなモノに対する自分の評価スタンスについて、考えたい。 当然だが、個々の作品に対する評価自体は、人それぞれだ。 「これは面白い」だとか、「あれはつまらない」だとかと評価するのだろう。 しかし、作品に出会う度に「評価する」という行為を繰り返していくことになり、 その人には、評価の仕方に何らかの傾向が生まれてくるものだ。 つまり、ある作品の評価に、自分の趣向が反映されたりする。 あるいは似た別の作品を知っているせいで、その作品の評価が変わってしまったり。 他にも、人によっては、そのときの気分が評価に影響することもあるだろう。 あまり意識されていないかもしれないが、ここではそういう傾向に注目したい。
作品についてではなく、またその評価自体についてでもなく、評価スタンスについて。 言葉を変えて説明するなら、評価に影響する基準はどのようなものがあるかという話。 しかし当然ながら、そんな基準すべてを考慮しようとするのは無謀だろうし、 ぼくとしてもそんなところに興味は無い。
要約して言えば、絶対評価か相対評価かという話をしたい。 大別すれば評価スタンスはこの二者に別けられるとぼくは思っている。
他に別の作品があろうがなかろうが、それを知っていようがいまいが関係ない。 その作品に対する理解度や自分の持った印象とそのときの自分の感情のみで評価する。 これを絶対評価と呼ぼう。 相対評価は、逆に、他の作品と比較して評価する。 もちろんその作品の理解度や自分の持った印象や感情も評価に影響はするが、 その印象や感情は、まず第一に他の作品との比較から生じている。 「あれより面白い」や「それに比べたらまだ作りがあまい」だとか。 絶対評価の場合は、他の作品の存在が自分の抱く印象や感情に影響しない。 （理想的な絶対評価や相対評価についての話なので、当たり前な話ではあるが、 現実にはこんなにキッパリ別れない）
繊細さでは相対評価には勝てないが、絶対評価なら、きっと人生が楽しい。
そこそこ面白い作品に出会えたとき、絶対評価であれば「面白い」と評価し、 相対評価であれば「アレに比べれば面白いが、ソレには及ばない」と評価する。 他に類を見ないほど面白い作品であれば「めちゃくちゃ面白い」と絶対評価。 相対評価は「今までで一番面白い」と言う。
卑近な表現を使えば、絶対評価は「アホ評価」で、相対評価は「インテリ評価」だ。 他の作品が評価基準に入らないと、どうしても表現の幅が狭まり、 抱く印象も「だいたい同じ」になってしまう。 相対評価は、他の作品をものさしにして、その「だいたい同じ」を細分化して、 異なった印象へと変えることができる。
アホ評価という表現では、絶対評価の絶対性が見えにくいかもしれない。 他のものと比べてしまうインテリ評価は、どうしても、目の前にある作品だけを 見ることができない。 飛び抜けて面白いモノに出会ってしまったら最後、「アレよりも面白くない」と 評価してしまうことになる。 それに対して、アホ評価は「めちゃくちゃ面白い」と「面白い」と言うだけだ。 世の中にはそこそこ面白いモノが溢れていることを考えに入れれば、 インテリ評価を採用して生きてしまうと、絶対評価より人生を楽しめないかもしれない。
ぼくは、絶対評価か相対評価を選べと言われたら、これは究極の選択だと思う。
理想は「アレには劣るが、しかしこれはこれで面白い」と評価できることなんだと思う。 これは絶対評価では出来ないことで、相対評価に分類されるのだろう。 しかし「これはこれで」という部分に絶対評価が入り込んでいる。 いわゆるジンテーゼとしての評価スタンスの提唱なんだけれど、まだぼくにはこれを扱えない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「 夢なんて、無くてもいいじゃない。」</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/no-more-dreams/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2013 23:44:51 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/no-more-dreams/</guid>
      <description>みんなが皆、夢を持ってその夢に向かって努力してなくたっていいじゃない。 ただ毎日を過ごして、その積み重ねの生涯の、何処がいけないの？ 夢中になれるものがなくたって良いじゃない。それなりに楽しく、それなりに辛い。
そんな生活の何が不満なの？
自分の夢がなくても、別に何も悪いことじゃないと思う。 「つまらない人生だ」なんて言うやつは放っておけばいい。 焦らないことだ。 人生は長い。
自分の夢がなくても、誰かの夢を支えることはできる。 夢を追うことは多くの手助けを必要とする。 そういう人を支えてあげられるような人だって立派だ。 夢を追いかけることと同じくらいに立派だ。
夢を追うひとがいれば、それを支えるひとがいるべきだ。 夢を追うひとよりも、支えるひとが多くいた方がきっといい。 広い意味で、普通に毎日を過ごすことで、社会が回っている。 そういう土台があってこそ、夢に向かう人が存分に夢に立ち向かえる。
そういう人生も、もっとスポットライトを浴びていいように思う。 ゴールを決めた人ばかり注目されるのは仕方ないが、そのゴールをアシストした人も、もう少し讃えられていいんじゃなかろうか。
この文章は、夢を持ち、それに向かって努力するだけが美徳ではないのだという心持ちで書いている。 夢を持つべきではないなどと書いているわけではない。夢があるに越したことは無い。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宗教を信仰する人との付き合い方</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/religious-education/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 22:44:00 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/religious-education/</guid>
      <description>日本において世間一般では「宗教」はほとんどカルトと同義な扱いをされる。それはおそらく無知に由来する偏見ゆえである。もちろん、悪意をもって人に付け入ろうとする宗教もあり、そのような宗教は厳しく取り締まられるべきだが、多くの人の生活の支えとなりその人々に安らぎを与えている宗教も存在することは事実である。急速に世界が狭くなり世界中の人とコミュニケーションが可能となった現代で「宗教＝カルト，危険な存在」という単純な思考では、そのような世界を捉えきれないだろう。
キリスト教や仏教、イスラム教やヒンドゥー教など中学生の頃に歴史の教科書に必ず載っている宗教は、ほとんどの人が名前を知っているだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不安を糧にする人、不安に押し潰される人。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/how-to-feel-ill-at-ease/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2012 04:58:05 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/how-to-feel-ill-at-ease/</guid>
      <description>やるべきことを自分が本当にやり遂げられるかを不安に感じる必要はない (via 発声練習 )という記事を見た．書かれている内容は正論というか，納得できることではある．ただ，もう少し別の見方があるのではないかと思った．
ひとまず上のリンク先と僕の主張が同じ部分を述べておきたい．何より，やるべきことを自分が本当にやり遂げられるかという類いの不安は，実際にそれにトライしていくことでしか拭い去れないということ．“千里の道も一歩から”という意味でもあり，“案ずるより産むが易し”だったりする ((もちろん不安の対処法としての話で“千里の道も一歩から”だけれど，必死に歩いたのにまだ百里にしかならなくて「あと九百里もある！これは無理かも…」となったらアウトだという話．そういうときは気分転換して，焦らずに着実にやるべきことをこなせるようになる必要がある．「まだ九百里もある」のか「あと九百里まで減った」と考えるのかで全然違ってくる．))という意味で．以下に書いてあることは，実際にトライするという，まさにこの部分が欠けていれば全く無意味になるので注意．
不安とは何か ¶ まず冒頭に書かれている「不安に思っても何にもならないので」というところについて．ぶっちゃけて言ってしまえば，確かにそうかもしれない．そうかもしれないが，“それでもやっぱり不安”になる．そうなってしまったならどうするべきか．リンク先では，そういう不安は「抑え込むか注意をそらしてください」と書いてある．これに対して僕は，その不安を敢えて解消の糸口にすると良いのではないのか，と言いたい．漠然とした不安（やるべきことを自分が本当にやり遂げられるか？無理じゃないのか？など）から歩を進めて「そのすべきことのどこが僕を不安にさせるのか」とより具体的に不安を分析してみたり，逆転の発想で「何をすれば，いま自分を苛む不安を払拭できるのか」と考えてみる．その答えを見つけて ((すべきことが明確になっている場合は，その答えはほとんど自明なくらいハッキリしているはず．答えが分からない場合は，そもそもすべきことを正確に認識できていないと思った方がよい．もしくは本当にそれを「しなければいけない」とは自覚できていないか．))，その不安を一つずつ解消する ((結局は実際にすべきことにトライしていることに等しいのだけれど，不安を押し殺しながら，ただ「しなきゃいけないからする」こととは違っている．))．これは決してその不安を押え込んでもいないし，注意をそらしているわけでもない．
そもそもが漠然としているから不安になるわけで ((漠然とした不安は，リンク先で言う「今の現実を良く進める手助けをかけらもしない『不安』」に相当するのだろうと思う．だから必要ないというのではなくて，むしろそれを糸口に「今の現実を良く進め」ようと言いたい．))，すべきことが明確に分かったら後はするしかない．違う言い方をすれば，そのすべきことをした方がむしろ気分的に楽だと思う ((これもある意味でマインドコントロールと言えるかもしれない．ポジティブに言えば自己啓発の一種？格好良く言えば，より良く生きるということになる？))．ここらへんはGTD の考え方が非常にタメになるだろう．僕としては不安要素は先に把握しておきたいし，その不安がいま解消可能ならサクッと解消しておきたい ((自分には解消できない不安がもしあったとして—それは往々にして不確定要素としてあるわけだが—それはどうしようもないのだから，不安になるだけ無駄．もしも予期せぬ何かのためにすべきことがやり遂げられなかった場合は，そもそも予期できていなかったので，どうしようもない．やむを得ないと言って受け入れるしかない．マネジメントできないリスクに邪魔をされたならばそう責められるはずはない．そんな“漠然とした”不安に押し潰されても仕方ないでしょう．))．リスクマネジメントという意味も込めて．
作業をする機械 ¶ 一番引っ掛かったのは「作業目的と作業終わりを明確にし、己れを機械として扱う」というところ．この言葉を，作業をすることが嫌で仕方ないから機械のように振る舞うという意味だと僕は解釈した．確かに，不安が拭い去れないならば，要らぬ心配が脳裏を過ってすべきことが一向に進まず，無駄に時間だけが過ぎて行き，その作業がほとほと嫌になる．だからと言って，リンク先に書かれている「頭を動かすな、手を動かせ」は，僕は違うと思う．頭は常に動かしておくべき ((これは理想論であって，現実的には頭を働かせない方が良いときも確かにある．それは考えたって仕方がないときで，たとえば何かを始めたてのとき．とりあえずその道のプロに言われた通りに身体を動かして，「その道」の考え方を身につけることが大切．初心者が自分なりに頭を働かせると変なクセがつきやすいということ．))．ただその動かしかたを上に書いたように不安解消に向けたり，もしくは効率化にはどうすれば良いかを考えたりという風にする．不安要素が残っていたら，作業の結果としての成果に対して自信を持てない．やり遂げたという達成感は，その成果に何の保証も与えてはくれない．
言いたかったこと ¶ リンク先の文章は，何十年と連れ添っているうちに嫌なところばかりが目につくようになってしまった熟年夫婦の考え方のように思えた．ただ「嫌なことや悪いことが起こらないように」と考えてしまう感じ．「良いことや楽しいことはどうすれば起こせるんだろう」とは考えられていない．それじゃあこれから先ずっと不安で泣きたくもなる．発想の転換をすべきじゃないのか，と言いたかった．一生連れ添わなければいけない不安であるのなら，いっそその不安を糧に成長しようと思えるかどうか．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ここに書いてあることについて</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/talk-about-something/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2012 02:56:18 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/talk-about-something/</guid>
      <description>ここに書いてあるのは、とてもストレートな気持ちばかりである。
辛辣と言われうる素直さをもって書いているものもある。「反論を予測しながら書く文章はつまらない 」ということでもある。反論を予測しながらも、言い訳をせずに、つまらなくない文章を書こうと思う。
価値の創造と似たところがあると僕は思っている。新たな価値の創造とは、即ち既成の価値の破壊。そしてもう一つ歩を進めて、いずれは破壊されるべき対象となることさえ含み、新たに価値を創造するということだと思う。
青臭い頃は、嘘っぱちを壊したかった。世に蔓延る全ての嘘っぱちは壊してしまいたかったんだ。でも、嘘っぱちになりさがる前は、本当だった、本物だったんだ。それを知らないで目の前の虚構を壊せたとして何も変わらない。変えられない。また気付けば、それは取るに足らないニセモノに落ち着く。そして、ただ無常に蹴散らされていくのだと思う。
でも、蹴散らされていく運命にはきっと抗えない。どれだけ手を尽くそうと、長生きこそすれど、いずれは虚構になり、死んでいくのだと思っている。ただそれさえも認めて、その運命を受け入れて、僕は新たに価値を創造したい。
話を戻せば、反論されることは分かっていても、率直な意見は、率直に伝えるしかないと言いたい。そして、その反論がなされたとして、それは無駄ではないと思っている。
以上のようなスタンスでここにある文章は書かれています。
ここに書かれた文章に価値があるかないか、意味があるかないかは僕が決めることではないでしょう。ただ僕は意味があると思って記したということ、そのことに気を止めて読んで頂ければ幸いです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>だから言うのか、言わないのか。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/what-to-say-or-not-to-say/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Apr 2011 00:37:28 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/what-to-say-or-not-to-say/</guid>
      <description>言っていいことわるいこと ¶ 「言っても言わなくてもいいことなら、言った方が良い」という立場の人もいれば、「言っても言わなくてもいいことなのだから、言わない方が良い」という立場の人もいる。
言わなきゃいけないことは、そりゃもちろん言わなきゃいけないだろう。言っちゃいけないことも、同様に言っちゃいけないんだろう ((何が言わなきゃいけないのか、何が言っちゃいけないのか。それが問題ではあるけれども。))。そういう部類のことはハッキリしているから、言うべきか否かの問題にはひっかからない。
どちらとも判断のつかないこと ¶ ところが「（言ってもいいけれど）言わなくてもいいことなら言わない方が良い」とも考えられるし、「（言わなくてもいいかもしれないけれど）言ってもいいことなら言った方が良い」とも考えられる。 これについては、どちらが間違いで、どちらが正しいと言うのはおかしいように思う。
世の中の人は、きっとその二つの考え方のうちどちらかに別れるのだろう。
たとえばなし ¶ どうしてこんなことに思い至ったのかというと、それは本当に些細なことだった。まだ一人暮らししているとき、それなりの頻度で実家に帰っていた。実家に帰る度に、おばあちゃんが「帰ってきてくれて嬉しい」と言っていた。そして実家から帰っていく度に「寂しい」と言ってくれていた。初めは親も同じような気持ちだったのか、それなりに出迎えてくれたりしていた。帰る頻度がかなりのものなので、そのうちに親の対応は普通になっていった。変わらないのはおばあちゃんの対応だった。
僕の心情としては、本当に寂しいときだけ「寂しい」と言うもんなのだと思っていた。「本当に」というのは、耐えられないくらいにという意味。だから、おばあちゃんの「寂しい」という言葉を真に受けて、本当に寂しがってくれているのだと思っていた。でも、何度もそんな場面に遭遇しているうちに、案外にそうでもないんだと気付いた。僕が帰ったあと、けろっとしているらしい。当然と言えば当然なのだが、拍子抜けしてしまった。
僕にとっての「寂しい」は、寂しさに耐えられないときに出る言葉だった。でも、おばあちゃんにとっては寂しさを感じたときに出る言葉なのだろう。それは耐えられないほどの寂しさである必要はなく、幾ばくかの寂しささえあれば発するに足るようだ。
僕は「耐えられるのならば言わなければ良いのに」と思ってしまう。本当に寂しいときに「寂しい」と言うことで、相手に寂しいんだなと伝わると思っているから。だから別に言わなくてもいいことのように思えた。でも寂しさを感じるのなら、耐えられようとも、その寂しいという気持ちを伝えてもいいのだろう。別に言ってもいいことだ、とも思う。
だから言うのか。だから言わないのか。
客観的に判断して ¶ だから言わない派の人は、当然、口数が少ない傾向にある。だいたい言うべきことしか言わないのだから。 逆に、だから言う派の人は、口数が多いように思う。言わなくてもいいようなことを言うのだし。 どちらがよい・わるいの話ではなくて、ただそういう傾向にあるということ。
ただ、タイプによって“ここぞ”というときの言葉の重みの掛け方が変わってくる。
だから言わない派は、率直にものを言えば、それで十分重みが生まれるだろうと思う。ただし相手に「伝える」ということに気をつけないといけない。ちゃんと伝わってるかを確かめた方が良いように思う。口数が少ないと、どうしても相手に自分の考えが伝わっていないことが多いから。ここぞのときの、重みのある言葉を発せたとして、それが相手に理解されないと意味がない。そのことを意識しておくと良いように思う。
だから言う派は、逆に言葉を選んで、相手に“いつもと違う”ということを意識させるような言い方でないと重みが生まれない。「普段とは違うのだ」ということが伝わらないと、伝えたいことが、その重みを伴って伝わらないだろう。もしかすると蔑ろにはされないまでも、軽んじられるかもしれない。それでは意味がないのだから。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ひとごと</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/its-not-my-business/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 01:22:20 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/its-not-my-business/</guid>
      <description>他人事と思わないこと。そこから感情が生まれるのだと僕は思う。それは間違いじゃないと思っている。
でも、他人事だと思っていないと生きていけないことの方が多い。今回の大震災を他人事と思わないでいたけれど、新潟県中越（沖）地震のときは当事者意識がなかった。チリの大津波のときだって、ニュージーランドの地震のときだって何食わぬ顔で生きていた。イラク戦争のときだって、9.11のテロのときだって。だからこそ僕は自分の平凡な生活を、ときに慌ただしくときに穏やかに過ごせたんだと思う。
「今回は特別に他人事と思わないわけ？」 ——確かに規模は日本有史以来、史上最悪だと言われる。 「ということは、規模の問題で態度を変えるってこと？」 ——規模の問題なのかもしれない。それはつまりテレビや新聞、ネットで情報として流れる量に影響している。自分の生活に関与している部分が、それらに影響されている。今回はあまりにも影響力があったために当事者意識を持ったということになるのかもしれない。
もしくは、そこに自分の関係する人がいるとき。これは規模に関係なく、その人を通して自分も当事者になる。メディア（媒体）の影響からではなくて、直接的に当事者になる。 この場合の方が、強い当事者意識を持つのだと思う。
まさに今ニュースではリビアへ軍事介入が始まったと言っている。でも、僕にはあまり現実味を帯びて伝わってこない。
他人事として過ごすことで、普通の生活ができる。薄情だと言うひとがいるかもしれないけれど。生きるってそういうことでもあるのだと思うんだ ((もちろんそういうことだけでないと思います。))。
厚い温情をもった人は、確かに自分の知りうる限りの哀しい情報に感情を抱いてしまうのかもしれない。それでも自分の知ることのできない哀しい情報には、感情をもつことはないのだけれど。
こういう考えを書いた本があったのを思い出した。『悼む人』というタイトルの本だった。僕の考えも、同じところに行き着いてはいたけれど。僕は薄情もの。
偽善や欺瞞に思えてしまうような、とても危うい行為ですね。「他人事と思わない」というのは。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ひとごとと思わないからこそ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/i-am-a-man-and-you-are-a-man/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 00:43:20 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/i-am-a-man-and-you-are-a-man/</guid>
      <description>2011年3月11日（金）に発生した地震、それに伴う津波が引き起こした災害は甚大です。
被災された方はまだまだ予断を許さない状況が続いていると思います。気負いせずに、しかし挫けずにしっかりと現実を見ていただきたいです、たとえ目を背けたくなるような現実でもです。頑張らなくて良いです。ただしっかりと生きていれば、それで良いのだと思います。
現在でも救助活動・救出活動が行われ、幾人かの方が奇跡的に救出されたというニュースが流れています。救出活動に従事している方には、まだまだ諦めずに可能な限り救える命を見つけ出してください。絶望的かもしれませんが、助けを待つ人は望みを捨てずに助けを待っているのだと信じて、お願いします。医師の数が絶対的に足りないという報道もありました。壮絶な被害をもたらした震災ですから、いくらでも人手が必要なのだと思います。頑張ってください、としか僕には言えないです。
非難生活を強いられている方も、37万人とも報道されています。僕の住む街の人口が３万人弱なので、その10倍以上の方が自分の家から離れなければならなくなっているのですね。どんな状況なのかと想像しても、あまりに現実味を帯びたものにならず、ただただその数字の大きさに圧倒されます。1という数字が人ひとりを表しているのに、それが37万という数字になると、1という数字があまりに小さく思えます。でも、これは無視できない数字です ((でも、やっぱり僕は無視しているのです。))。避難生活は、これからが、長く辛い時間になると思います。馴れない場所で、大人数で生活するわけです。本当に色々あると思います。どんなに苦しくても乗り越えてください。乗り越えられないなんてことはないんだと信じて、乗り越えてください。
津波が何もかも流し去ってしまって、被災地では生活する上で必要なものが足りなくなっています。救援物資を運ぼうと奔走している方がいらっしゃるようです。著名人が現地に直接、物資を届けたというニュースもあります。実業家の方たちが連帯して救援物資の運送を行ったというブログ記事も読みました。被災地で自治体が機能しておらず、現地に届いた救援物資を上手に配給できないというニュースもありました。できるかぎり均等に、できるかぎり迅速に物を届けてあげてください。
今回の震災で、全国の人たちが募金や義援金として被災地に支援をしています。僕も日本赤十字に寄付しました。お金を出せばそれで良いというのでなく、ただ出せるものがお金しかないということです。被災地のこれからを考えると、継続的な支援が必要なのだと思います。全国から、ちょっとずつでも継続的に募金していってほしいです。海外にいる日本人も、海外にいる外国人も、どうかよろしくお願いします。
また地震と津波のせいで異常停止し、炉心溶融までした福島県にある原発のことが危惧されています。原発の対処に現場で当たっている方々には、頭があがりません。おつかれさまです。厚かましいですが、原発の問題が解決するまでもう少しお願いします。よろしくおねがいします。
電力供給の大きな担い手である原発が停止しているので、関東一帯で計画停電が行われています。ヤシマ作戦と銘打って節電を呼びかけている人たちもいます。頑張ってください。僕が何か言うよりも、関東の人たちは皆さんでそれぞれ考えを出し合って、改善し合っているようです。是非、それをノウハウとして具体化してください。メーカーが作る省エネの国から、国民自身が作る省エネの国にしてください。隣の国がドカドカとエネルギーを消費しようがお構いなしに省エネ街道まっしぐらで生きましょう。
他人事でないと思うこと。そこから感情が生まれるのだと僕は思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恥を知れ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/you_know_well_that_you_do_not_know_well/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 00:43:35 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/you_know_well_that_you_do_not_know_well/</guid>
      <description>「恥を知れ」とは、どういうことか。
これを無礼な行為に対して戒めの言葉と捉えれば「無礼者め、礼をわきまえろ」ということになる。ぼくは、その言を戒めとは捉えずに、敢えて教訓として考えてみたい。そうすると非常に多くのことを学べるように思う。
たとえば、先生に対して何事に対しても質問をする生徒がいたとしよう。その生徒は些細なことでも質問しては、先生の答えを待っている。他の生徒からすれば、少し自分で考えれば分かるようなことでも先生に質問しているのである。その生徒に対して、先生は怒る体でもなく、ただ静かに「恥を知りなさい」と諭した。先生は下らない質問に答えることが煩わしくなってその言葉を口にしたのではない。
きっと、その生徒は悩むだろう。そうして質問することを躊躇うようになる。「恥を知れ」ということは非常に奥の深い言葉だ。安直にその示すところを捉えて、質問することへの戒めだと思うかもしれない。だが、先生の真意とは全く異なる。
恥を知るということは、今の場合で言えば、その質問をしていいのだろうか？と考えることである。 それは反語の表現ではなく、純粋な疑問としなさい、ということだ。つまり、その質問は自分で考えれば答えられるのではないか、と考えることである。そうなれば、その質問の答えを自分で探そうと思うのは当然の流れだろう。結局、自分で考えて分からなかったのだったら ((考えても分からなければ、調べる。調べても見つからなかったときに聞く。それが最終的に行き着くべき理想の姿勢だろうとぼくは考える。ただ、最初から考え方も調べる方法も分かっているはずはないだろうから、最初のうちはどんどんと質問していくことがいいのかもしれない。よい先生であれば、生徒は知らないうちに考え方を身につけていくだろう。))、質問してみる。
「聞くは一時の恥、聞かぬは一生の恥」とはよく言ったもので、どちらにせよ、恥なのである。
考えても分からなかったという自分の未熟さを知り、剰えそれを人にさらけ出すということは、恥なのである。そして、その自分の未熟さに甘んじるということは、恥を抱えて生きていくようなものなのである。
恥を忍んで、恥をさらす。
その心を知らなければ、いくら質問をして答えを得たところで、それは何の役にも立たない。聞けば答えが得られるのだもの、どうして自分で考えなければいけないのかと思ってしまう。答えを得ることが目的であるなら、それを質問すればよい。けれども、自分が成長するためにその質問をするつもりならば、自分で考えて、それでも分からなかったときに質問することが望ましい。
恥を知れば、自ずと礼も弁えるというもの。再び質問に来た生徒に対して、先生はそう言って真意を諭したというお話。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>電車内でのケータイのマナーについて</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/manners/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Aug 2009 00:00:53 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/manners/</guid>
      <description>マナーに強制力はない ¶ 電車内でのマナーが確立されつつあるから、それに対して少し指摘しておきたい。
電車の中は「ケータイ電話はマナーモードにして通話は控える」という流れが、ある程度浸透してきたと思う。 これは車掌さんの弛まぬ努力や鉄道会社・公共広告機構の広報活動のおかげで、また何より電車に乗る人たちの心がけの結果だろう。 まずそれに対して、僕は評価していることを述べておく。
ただ、あまり過敏になりすぎることもよろしくないと指摘しておきたい。 つまり、電車に乗っている人それぞれに色々な事情があることを考慮に入れた上でのマナーであるべきではないか、ということ。
順を追って説明すると、こういう風になるかと思う。
マナーとして成り立つために ¶ マナーというものは、徹底的な周知活動がまず必要で、生半可な活動では「守っている自分が馬鹿らしい」などと見なされて、マナーとして成り立てなくなってしまう。 違う言い方をするなら、マナーというのは多くの人が守るからこそのマナーなのだから、中途半端な数では秩序として成り立たないということ。 そのために車掌さんは、やむを得ず「マナーですからお守りください」と声をかけてきたのだ。
マナーがマナーであるために ¶ 徹底的な周知活動でマナーとして確立されたとき、次に必要なのは、「それはルールではない」と思うこと。 マナーを守らなかったときに罰則があるわけでもないということを忘れてはならないということでもある。 つまりマナーを守らない他人に対して「マナーを守れや、この不作法者が」と求めてはいけない。 敢えて守らない（または守れない）理由がある場合があるのだから──ない場合もあるだろうが。
この指摘は、中年の男性同士が電車内でのケータイ電話のマナーが原因で殴り合いの喧嘩にまで発展したというニュースが以前あったことを背景にしている。 そこまで徹底的にならなくてもいいんじゃないか、ということ。 元々がお互いに不快な思いをせずに済むためのマナーなのだから、マナーのために不快になっていては自分がしんどいだけだろう。
現段階では、もう十分に電車内でのマナーは確立されている（だろう）。 ごく稀に大声でくだらない電話をしている人がいるが、あれはあれで反面教師となるから、少しくらいいたほうがバランスがとれるはずだ。 （退っ引きならない）急ぎの電話が入ったとき、「電車の中だから」と言って電話をきる又は電話に出ないというのは、ケータイ電話の利用価値を非常に下げてしまっている。 そういう場合は、小さな声で通話することを許せるくらいの気持ちでいるべきだろう、マナーとしての「通話はご遠慮ください」なのだから。
以下 2012-02-26 追記: ここでは優先座席付近でケータイの電源をオフにするか否かについて触れなかった。というのも、ごくごく普通にケータイを使っていて本当にケータイの電波が心臓に植え込んだペースメーカに異常を来すかは怪しいと思ったから。ケータイが世に出てきた初期は確かにそんな事象が起こりえたかもしれないが、技術の進歩で解決できない問題ではないだろうと考えていた。それについて法務省がコメント していると最近になって知った。それによると
総務省は、平成12年度から電波の心臓ペースメーカ等の植込み型医療機器への影響に関する調査を実施しています。該調査では、新たに導入された各種電波利用機器が「各種電波利用機器の電波が植込み型医療機器へ及ぼす影響を防止するための指針」に適合しているかの検証を行っています。平成21年度においては、HSUPA方式（High Speed Uplink Packet Access方式）を用いて高速なデータ通信を行う携帯電話端末について調査した結果、心臓ペースメーカ等の植込み型医療機器の動作に影響を与えないことを確認しました。
とのこと。ただし、「第3世代携帯電話端末は8cmまで近づけないと影響しないという過去の調査」があるらしく、逆に言えば8cmまで近づけると影響がありえるということ。上記の報告は、あくまで普通に、電源をオンにしたケータイを持って優先座席付近にいる場合は問題がないことを示している。実際、心臓にペースメーカ等を埋め込んでいる本人には「携帯電話端末を植込み型医療機器の装着部位から22cm程度以上離すこと。また、混雑した場所では付近で携帯電話端末が使用されている可能性があるため、 十分に注意を払うこと」と「各種電波利用機器の電波が植込み型医療機器へ及ぼす影響を防止するための指針（平成17年8月策定、平成22年5月改訂）」(PDF) の3ページ目で指示されている。
電磁波を出す電子機器がものすごく近くにあると別の電子機器に影響が出てもおかしくはないと思うので、この法務省の報告を拡大解釈してしまわないようにしたい。そして各電鉄はもう少し「優先座席付近でのケータイの電源オフ」に対する姿勢を緩めてほしいと思う。その代わりに、ペースメーカを埋め込んだ人が電車を利用するときは乗務員にその旨を伝えて、電源オフを周りの人にお願いするようにした方が良いと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>優先座席の意味を考える</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/priority-seats/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Aug 2009 00:00:38 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/priority-seats/</guid>
      <description>電車内でのマナー に関連して、「優先座席」について思うところがある。
全席優先座席から区分的優先座席へ ¶ 2007年以前、阪急電鉄では全席を優先座席としていたが、それを廃止し、区分的に優先座席を設置した。これは「（全席が優先座席では）席を譲ってもらえないことがある」という意見を背景にしているようだ。ただし、全席が優先座席だという認識が、乗客に十分浸透していなかったことも事実である（実際、ぼくも全席が優先座席だと知らなかった）。
ところが、それでは優先座席とそうでない席との差異が曖昧になるのではないか。「区別する」ということは、それぞれを違うものと見なすということで、ここでは優先座席が「何らかのハンディキャップを持つ人に優先的に利用してもらう」という意味を持つとするならば、果たして優先座席でない座席についてはどのように考えたらよいだろう。そのような人を優先させなくてよいという意味になってしまうのではないか1 。
「座る場所で態度を変えろ」というのではいくらなんでも筋が通らないように思う。
優先座席を設置した意図を考えるならば（優先座席でなくとも）ハンディキャップを持つ人に座席を優先的に利用してもらうべきだろう。それでは結局のところ、全席を優先座席にしている方が分かりやすくていいのではないかとぼくは思う。いまのところ、区分的に優先座席を導入している路線が大多数なので、阪急は「他とは違い、全席が優先座席である」と周知させることに徹するべきだったとぼくは思う。
区分的優先座席のメリット・デメリット ¶ 上の議論を大雑把に言えば「紛らわしいから全席優先座席にしておくべき」と言うようなものだ。 これではあまりに議論が短絡的すぎるので、現在ほとんどの電鉄で採用されている“区分的”優先座席のメリット・デメリットを述べてから結論の妥当性を問おうと思う。
まずメリットだが、それは明示的に優先座席があるので、その近くまで行けばハンディキャップを持つ人は譲ってもらいやすくなることが挙げられる。 ただ、これは見た目で分かるようなお年を召した方や身体障害者、臨月の妊婦などに対してのみ有効だということも忘れてはならない。譲られる側のメリットとしては上記のようなもので、譲る側としては「譲ってあげたい思いはあるけれど、恥ずかしくて声が掛けられない。優先席なら少しは勇気がでる」というものが挙げられる2 。ざっと思いつく限りではこれだけだが、全席が優先座席であれば（かつ、それが乗客に浸透していれば）上記のメリットはあまり意味をなさなくなるようにぼくは思う。
優先座席を設置することによるデメリットは、多少なりとある。
たとえば、普通の座席が満席の場合でも、優先座席には空きがしばしばあり、そこに座らず立っている人がいる。 冷静に考えてみれば、異様な光景だと思う。これには乗客のどういう心理が働いているのだろうか。 少し考えてみると、「自分が座ったとして優先的に座れるような人が来たとき、席を譲らなければいけない」と考え、「結局、席を離れなければならないのならば初めから座らないでおく」とか「席を譲りづらい」とか思うのだろうと想像できる3 。
それは大げさに言うと「優先座席」という名の強制があるからだ。自分は座っていたい（「他人に譲りたくない」に繋がる）が優先座席なので譲らなければならない 。自発的に席を譲るのであれば全く問題でないのに「優先座席」という名が付いているだけで強制的な印象を受けてしまう。 それはマナーではなく、規定であることに起因している。ちなみに優先座席に優先的に座ることのできる人が普通の席に座ることが、このような状況を引き起こす遠因になっているようにも思う4 。このデメリットは全席が優先座席であればなくなるだろうと容易に推察できる。
また、多くの人が感じていることだが、優先されるべき人なのか判断しかねることもしばしばある。 妊婦なのか、それともただ太っているだけなのか。 見た目は老けているが、実はまだまだ若い（と本人が思っている）のか、など。 判断する材料が外見しかないので、難しいところではある。ちなみに、このデメリットは全席を優先座席としてもなくならない。
h0301-1: マタニティ・マーク この問題に対する一つの解決策としてのマタニティマーク という試みがあるのを知った。
お腹の中に赤ちゃんがいることをPRして、より譲ってもらいやすくするということ。 譲る側が躊躇ってしまうものの中で大きなものが、「善意のつもりが逆に不愉快なおもいをさせてしまうのではないか？」という不安である。だから 「譲ってもらえるとうれしいです」というアピールでそれを取り除こうというもの。 なるほど、譲られる側はその厚意に甘んじて、素直に席を譲られることが大切なのだ。内部障害や内臓疾患者に対しても同様の効果が期待できるマークとしてハート・プラス というものがある。
もちろん、これらのマークがこの問題を完全に解決してくれるわけではない。残念ながらこれらのマーク自体にも新たな問題を含んでいる5 。 社会の在り方を考えるとき、利点だけに止まらず、それを用いたときの弱点さえ考慮に入れて、出来る限り現実的な最善策を打ち出さなければならない。ただ、これらのマークで表現するという試みに大きな意味があるとぼくは思う。
優先座席のよりよいかたちを探して ¶ 優先座席はどうあるべきか。ぼくなりに考えてみたが、やはり全席が優先座席であるべきだと思う。
ここで、「ハンディキャップを持つ人に席を譲る」それ自体はマナーとして成り立たないことを指摘しておきたい。 着席している人がみな挙って「席を譲ります」と言い出してしまうと、わけの分からないことになってしまう。 全席が優先席の場合、「乗客すべてが善人である」「自分だけ楽をしようと思う者は居ない」という前提がなければ成り立たないわけでない。 ハンディキャップを持った一人のために、一人が席を譲ればそれで十分なのだ。 電車を利用する人すべてが守らなければならない「ケータイの通話を控える」ということとは全く違うものである。
そこで一つの大きな問題が頭をもたげる、「誰が譲るのか」だ。
それに対する一つの解決策として、譲る側の人にも優先順位を決めればいいのではないだろうか。例えば、ドアに一番近い席に座っている人が譲るというようなものだ。その４席にはすでに、優先されるべき人（もしくはどうしても座っていたい人）が座っている場合は順次奥へと譲るべき人が移っていく。誰かが譲らなければならないけれど、それが自分だと納得できないと、快く譲れないものだから、こういう決まりは良いように思う6 。 その取り決めが周知されなければならないが、それはマナーとして成り立たせることができるはずだ。皆の共通認識で「誰が譲るべきか」を決めてしまうのである。
最後に、席を譲ることを恥ずかしがる人に対しては、少し勇気を出して声を掛けることをおすすめしよう。 もしも、声を掛けて不愉快そうに断られたとしても、めげずに繰り返し声を掛けていこう。 そこでやめてしまっては、より一層よくない方へと流れてしまう。 一人でも多くの人の、少しばかりの勇気が社会を変えるとぼくは信じてやまない。
蛇足かもしれないが、いつもいつも譲らなければならないわけでもない。 自分の体調がよいとき、少し心に余裕があるときに、その余裕をハンディキャップのある人におすそわけしてみてはどうか。 ぼくはそういうモチベーションで優先座席を考えていきたい。 席を譲ってもらう人の数だけ譲ろうと思う人がいれば、それで十分なのだから。
余談1；優先座席に座る人 ¶ 「優先座席」でグーグル検索していたら、いろんな人が思いおもいに優先座席のあれこれを書き散らしているのだと知った。 その中で少し面白い優先座席の解し方があった。
すでに優先座席に座ってるのは、次乗ってきた人に譲れない人たちと思いましょう。
優先座席は優先的に座れるんじゃなくて「もう代われないからね！」って意思表示を含んだ物だと思いましょう。 見た目元気そうな青年でも、内臓疾患は分かりません。 自宅から離れた病院にギリギリ電車に乗っていける状態かもしれません。 そんな人に「若者よ、年寄りに席を譲りなさい」なんて言っても酷い話でしょ？ だから、席を変わって欲しい人は優先座席以外の所で交渉してね。 元気な人は優先座席に座らないんだから。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科学技術論——科学と技術との分離・融合</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/science-and-technology/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2009 00:00:31 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/science-and-technology/</guid>
      <description>科学技術とは、読んで字の如く、科学だけでは足りず技術だけでも足りないものなのだろう。科学が論理的な側面を担い、技術が経験的な側面を担う。経験則を理論的に説明しようとして生まれた理論法則に、経験則が包含されていくのは当然の流れではあるから、理論がある程度の体系を得た現在で、技術が大なり小なり科学に道を譲るのは理解できる。以前は熟練の職人の技と言われたものが、現在では機械が技でも何でもない作業として行っているものも少なくない。
——いつかは科学が技術を完全に飲み込むのだろうか、と考えると、私は少し疑問である。なぜなら科学とは、理想化された世界を考え、揺らぎや誤差というものを排除する傾向にあり、現実はその揺らぎや誤差を多分に含んで存在している。逆に、技術はその揺らぎや誤差を含んで、技術として存在している。その違いのために、完全には技術が科学に呑み込まれないことを示しているように思うからだ。
機械が作ったものを人間が良・不良を見分けるという作業を例に挙げて考えてみる。これは人間が見極めた方が低コストで出来るからだという理由を真っ先に思いつくかもしれない。しかしそれは科学の範疇の外であるがために、科学に任せるとコストが嵩むということである。誤差を無視した科学の産物を、誤差を含めた技術が見極めているのだと言える。
副題を科学と技術との分離・融合としたのは、今までの科学や技術というコンセプトを改めて問い直し―つまり、分離して―相補的な役割を果す科学と技術とを一として捉えること、すなわち融合が現在において必要になってきていると考えられたためだ。具体的には、技術とはいつかは科学に呑み込まれるだろうという見解が暗黙のうちに広まっているように思うが、それは技術というコンセプトを経験に裏打ちされたものだと考えるからであり、それはほとんど時代遅れだと言わざるを得ない。技術を、科学の排除した誤差を含めた現実を捉えるものと考えたならば、検品作業は―人間にとっては退屈な作業でしかないが―全く技術的なものであり、機械にはできない誇るべきものとなり、技術は科学を補う存在と言える。
最後に、このコンセプト自体もいずれは時代遅れとなるかもしれない。誤差さえ含んだ科学が登場した時点で、上述の考えは破綻するのだから。そのときはまた別の考え方が必要になるか、もしくは科学技術とは則ち科学であるという風になるかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>定量性について — 程度の差こそあれど同じか？</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/measure-quantitatively/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 01:03:26 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/measure-quantitatively/</guid>
      <description>物事を定量的に扱うこと。
自然科学がここまで成功したのは、これに尽きると思う。 定量的に扱うために、科学は実験に再現性を要求した。裏を返せば、再現性がないと定量的に扱うことができない。ちなみに再現性とは、同じ条件下では何度同じ実験をしても同じ結果が得られるということ。
「程度の差こそあれ、同じ」と言う。もしもその「程度の差」が１と１万くらいの差があったら、同じと言えるだろうかーーというのが定量的に扱うということだ。
たとえば１メートルと１万（つまり１０キロ）メートルとの違い。かたや１メートル先。目と鼻の先で、大人の一歩くらいだろう。それに対する１０キロメートルとなると、非常に遠くに感じる。歩いて行こうと思えば、健康で元気な大人の歩く速さは時速６キロメートルほどだから、１時間かけてもたどり着けない計算になる。それでも「程度の差こそあれ、同じ」と言えるだろうか。１メートル対１万メートル。
まず第一に注意して欲しいことは、程度の差が非常に大きい場合は、すでに同じとは言えないだろうということ。
そして第二に、上のたとえで言えば、違うか同じかの判断をしたのは「健康で元気な大人の歩く速さ」だということ、そこに注意しなければならない。１メートル対１万メートルを大人の足で評価した場合、その差は無視できない。つまり、違うものだと言わざるを得ない。
だが、その評価基準がまた別のものだったとき――たとえば自動車だったとしたらどうだろう？時速６０キロメートルで１０キロメートル先まで行こうと思ったら、１０分で着く計算になる。まぁ１メートル先なんて１分もかからないだろうが、１０分と１分足らずの違いはあまり変わらないと言えなくもないだろう。 つまり「程度の差こそあれ、同じ」だと言える ((現実的な例を挙げるなら、こういうのはどうだろうか。歩いて目的地まで行くときに、自動車に乗っている人に道を尋ねて「もうすぐそこだよ」という返事を得たとき。 自動車でばかり移動している人は、つい“車で行けば「すぐそこ」だと言ってしまうことがないわけではないだろう。 実際に去年の夏、四国に行っているときにそういうことがあったし、同じような経験をしている話をよく耳にしていた。))。
評価基準が、人の歩く速さと自動車の速度との違い。
これはスケールという、物理を考える上でとても重要になっている。スケールが違うと、程度の差に対する評価が変わってくる。スケーリングの話で用いられる良い例に、鳥のようには飛べない人間がしばしば挙げられる。飛行機が考えられる前の時代には、鳥のように羽根を作り羽ばたいて飛ぼうとする人が後を絶たなかったようだ。――鳥がああやって飛んでいるのだから、人間だって飛べるはず。そう思っても飛べないのは人間が重すぎるからだという話。
言いたかったことは、定量的に扱わなければ「程度の差こそあれ、同じ」という考えより先へは進めないということ。
そして、定量的に扱うことの効力は、どういうスケールで考えるかで変わってくるということ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>派手に転べ、強く起き上がれ。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/keep-the-fire-burning/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2009 00:00:08 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/keep-the-fire-burning/</guid>
      <description>失敗して、そればかりに囚われている人にはこう言おう。
「転んだことよりも、転んだまま起き上がらないことの方が大きな失敗になる」
僕の周りには、そんなことは当たり前で、わざわざ言われなくても自分で分かっている人たちが数多くいる。 これはとても頼もしいことだと僕は思う。 そんな人に、上のような言葉をかけるのは全く無粋で無配慮だ。
ではどのような言葉をかけるのがよいか。 もしかすると、言葉など必要ないのかもしれない。 けれども敢えて贈るのならば、こういう言葉がよいのかもしれない。
「派手に転べ」
失敗はみな恐れる。 だが失敗を恐れて消極的になると、逆に失敗に繋がる。 だから「転んだっていいじゃないか」と。 むしろ大いに失敗して、その失敗を繰り返さないようにすればいいのだ、と。 良い意味での失敗を恐れない心でいること。
ただ一つ強調するならば、大切なことは失敗を恐れる気持ちもあるということになるだろう。 もしも失敗するのが本当に怖いと思えなければ、失敗したとしても後悔（または反省）することが本当の意味で出来ない。 そうなると、同じことを繰り返してしまうことになる。
また別の見方で言えば、失敗を恐れることができないということは、事の重大さが分かっていないということにもなる。 「これを失敗するとどうなるのか」がひしひしと理解できたなら、失敗してはいけないと思うだろう。あるいは失敗することを恐れるという気持ちが生まれるものなのだから。
だから、ポイントは失敗を恐れる気持ちもあって、そしてその不安とうまく共存していくということ。 どちらが欠けてもジャンプアップは見込めない。
良い意味での失敗を恐れない心とは、失敗したときの事の重大さを理解し、それでも尚かつ不安ばかりに苛まれず、成功のためにすべきことを着実にこなすことを言うのだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>なぜ赤の他人とは深い議論が出来ないか</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/non-the-pointless/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2009 00:00:57 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/non-the-pointless/</guid>
      <description>相手の言いたいことをちゃんと把握できてこその議論だと思う。その「ちゃんと把握でき」るとはどういうことなのかを考えてみると、以下で言う「面」で捉えることに相当しているのだろう。しかし往々にしてそれがうまくいかないことがあることについて。
点で捉える ¶ （あまり親しくない）他人に対してピンポイント(点)でしか伝えられない。 つまり広がりを持った物事(面)を人は伝えられない。
たとえば、ヨシオちゃんがトミーと歯ブラシの話をしていたとしよう。 トミーは世間の歯ブラシ事情に詳しく、どのメーカの歯ブラシが良いとか悪いとか、マニアな話を繰り広げてくる。 ヨシオちゃんは別に歯ブラシなんて「どうでもいいや」と考えているけれど、トミーとは恋敵なので負けたくない。そこでトミーにうまく話を合わせている。
トミー：リーチの立体サイド極細毛 ((詳しくはhttp://reach.jp/products/brush/shisyu.html 参照のこと。))が最高にクールなんだ！ ヨシオ：そうだね、クールだよね！
みたいな会話が延々と続く。 こっそりとヨシオちゃんは、歯ブラシ事情に精通したトミーが言っていた「リーチは最高にクール」な話をモモカちゃんに、さも自分の話のように話したとしよう。 付け焼き刃の知識で話すヨシオちゃんはきっとこう言うだろう。
「リーチは最高にクールで、他のはもうだめだめさ」
面で捉える ¶ 実はトミーが言ったのは「リーチの立体サイド極細毛が画期的で最高にクール、他の歯ブラシにはないもの」という意味で、決して「他の歯ブラシはだめだめだ」なんてことはなかった。 他の歯ブラシにも違う部分でクールなところがある。
だがヨシオちゃんは「リーチは最高にクール」＝「それ以外はだめだめ」ということだと受け取ったのだ。これはピンポイントな伝わり方をしたためだと言える。広がりをもった伝わり方とは、上のような例で言うと「リーチは最高にクール」≠「それ以外はだめだめ」ということだ。
いやいや、それならば「それ以外はだめだめというわけでもない」と敢えて付け足せば良いではないか？ これで広がりを持たせることが出来るではないか、と思うだろう。 実際、「リーチは最高にクール」発言よりかはピンポイントでなくなり、広がりが得られるだろう。 それは確かに認めるが、結局のところ、そうすることに意味がないと分かる。
なぜならトミーが「それ以外はだめだめというわけでもない」と言ってしまえば、途端に話がややこしくなり、歯ブラシに無知なヨシオちゃんは「どういうこっちゃねん」と訊きたくなる ((ポイントはヨシオちゃんが歯ブラシ事情に無知であることだ。でトミーはそれを知ってか知らでか、自分と同等の事情通だと見て話している。))。 トミーが言いたいことは、あくまでリーチの立体サイド極細毛のクールさであって、それ以外は二の次だから、ややこしくなるのだ。
それではピントがズレて伝えたいことがぼやけてしまう。 ピンポイントなことさえ伝えられない。 はっきりと伝えられるところがあってこその広がりなのだ。
有意義な議論をするためには ¶ では、全く広がりを持った話はできないのかということになる。 結論から言えば、そういうわけでもない。 なぜならもしもヨシオちゃんが、それなりに昨今の歯ブラシ事情に関して知識があれば、話は別だと言えるから。 つまりヨシオちゃんに敢えて「それ以外はだめだめというわけでもない」と言わなくても、ヨシオちゃんが空気を読んでそうなのだろうと思い、あくまで確認のために「それ以外の歯ブラシは別にだめだめというわけでもないんだよね？」と言えばよい。 話は本筋から離れず、尚かつ広がりを持って、確かにピントもズレていない。
コンセンサスを得られるということは、ある程度の前提をお互いが共有すること ((まぁ同じ前提に立つという時点で、何だか限定されるわけだが。))。 それはつまり“この人はこういう人”という認識がある場合に成り立つことで、逆に言うと、記事の冒頭に括弧で書いてある（あまり親しくない）他人に対しては無理だという話だ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成績は良いに越したことはない</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/exam-results/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2009 00:00:43 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/exam-results/</guid>
      <description>成績は良いに越したことはない。ただ、成績が悪いからと言って、だから何だ？とは思う。成績とは一つの尺度なだけだということ。
「成績が良くなければ意味がない！」と言ってしまうこと。これは極論になってしまう。なぜなら成績は、優良があり、可があり、不可があり・・・優良だけしかないことなどできないのだ。言うなれば、順位をつけるということ。良い成績のほかが、決して意味がないわけではない。
だからと言って、これも極論になってしまうだろう。「成績が良いから何だ！成績なんて関係ない！」と言ってしまうこと。コンプレックスに近いものを私は感じてしまう。 成績には少なからず自分というものが繁栄されているのだから、関係ないとは言えない。
成績は良いに越したことはない。ただ、悪いからと言って何だ？と私は言いたい。それは区別であって、差別ではないはず。未だに世間では成績が悪ければ、評価されないのだろうか。成績しか見ないのだろうか。
成績の良し悪し ¶ この文章は成績しか見ないだろう世間に対する批判というモチベーションで書かれている。そのために成績という評価基準をあまり重要なように書いてはいない。成績は重要だ。ただ、成績では評価しきれないものにも眼を向ける必要があるのではないか？と言いたいということ。
今さら感のある話ではある。もう少し歩を進める必要があるのかもしれない。「他にも基準があるのではないか？」と言いたいのだが、逆に「では、その他の基準とは具体的にどのようなものがあるのか？」と問われると、少し考えてしまう。
成績について ¶ そもそも「成績が良い」とは何だろう？この問いから入れば、その答えが他の基準を見つける手助けになりそうだ。思うに、勉強に限って言えば、テストでよい点をとれると「成績は良い」のだろう。確かに点数が高いということは問題を正解できるということになり、それは即ち「勉強が出来る」となるに相違ない。勉強以外のことについても、テストなどのまず問いありきという形式ならば上のように「成績が良い」と言える。さらに「問い」という表現を、抽象的に「形式」というもので捉えてみたら1 、スポーツなどの事柄にも「成績が良い」と言える。
なるほど、成績という基準で評価するには形式が必要だ。裏を返せば、形式に沿わないものに対しては評価が定まらない。いま私は、その成績という評価基準では定まらない部分が蔑ろにされてはいないのかと言いたいのだった。
今の問題は「他の基準とは、たとえばどんなものがあるか？」だが、困ったことになった。それ以前の段階に問題があった。評価基準は、概して形式なるもので捉える必要があると言ったが、正確には評価基準とは形式そのものである。尺度を定めるものは、その測り方の形式そのものなのだから。つまり基準が増えるということは、それ即ち形式が増えるということになる。成績以外の評価基準が蔑ろにされるのは―現在においては―蔑ろにされざるを得ないからのようだと思えてきた。一つの評価基準に沿って評価するのでさえ手間と暇とが相当かかっているのに、さらに他の基準を採用して、それについても同様に面倒な行為をしなければならないことになるのだから。
それならば、一つの評価基準を“もっと公正公平に、かつ正確に”と考える方が賢明なのかもしれない。また補助的な役割として他の評価基準を採用するということも考えられる2 。
他の基準で評価されるべき才能が、成績という基準によって評価されたがために埋もれてしまったとしても、それは運がなかったとして、やむを得ないのかもしれない。諦めるわけでなく。評価する側が、評価の形式を適切に―制度的に、またはそれ以外の何かによって―選べなかったのかもしれず。評価される側が、自身にとって適切な評価基準を採用している相手を選ばなかった、または選べなかったのかもしれず。それを「運がなかった」と言うように、私は思う。
ただ、成績は良いに越したことはない。
勝ちに拘る ¶ でも、勝ちに拘るということが必要かもしれない。
ともすると、こんな考え方ではいけないのかもしれない。正確には、他者への意見としては「成績は良いに越したことはない（つまり、悪いからと言って何だ）」と思うことはそれでよいだろうが、自分に対する在り方としてはそれではいけないのだと思う。成績は良くなければいけない、そう思うことが必要なのかもしれない──もしも“上へ行きたい”のであれば。
「勝つことが全てではない」とは、正論だ。だが、それは負けたときに言う台詞ではない。勝った人間が言ってはじめて意味を成すはずだ。もしも負けた時にそう言い放ったところで、それは負け犬の遠吠えとして片付けられてしまう。
負けたときの悔しさを知らない人間に、勝つことの素晴らしさは分からない。負けることの悔しさは、勝ちに拘らなければ、生まれない。つまり「成績は良いに越したことはない」というようなアマい考えではいけないのではないか、と思うのだ。勝ってから、それから「勝つこと」の他のことに興じる。自分にはそういう厳しさが必要だろう。 重ね重ね言うが“上へ行きたい”のであれば、だが。
勝負の世界が全てか ¶ 私が言いたいことは勝負をするならば―評価される対象になるのならば―勝ちに拘ることが必要であるということだ。勝負自体しないのならば、勝ちなどに拘る必要など全くない。それが何度も出てきた「“上へ行きたい”のであれば」という言葉の真意である。競争原理で成り立つ現代社会において、まるで勝負の世界が全てかのように思われるときがあるわけだが、そんなことはない。それを忘れずに「成績は良いに越したことはない」と思っていられることが善いように思う。そして、やるからには全力で。
野球に喩えるならば、「問い」とはピッチャーがどんな球種を投げるかということで、「形式」とはボールを投げるピッチャーが誰かということになる。 ピッチャーが変われば同じカーブでも曲がり具合も球速も違う。 それでもヒットを打てるのであれば、それは「成績が良い」と評価されるだろう。 ↩ 試験が筆記試験と面接とがある場合などが、それだろう。双方に同じ比重をかけることをするのは賢明でないだろう。 なぜなら評価基準が違うのだから、相反する場合があるのだから。 まぁ相補的に働く場合も、ないわけではないだろうが、それはお互いの役割が確実に定まっているときに起こることで、曖昧な意味で「同じ比重をかける」ときには、起こりえないだろう。 ↩ </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>死刑制度の賛否について</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/capital-punishment/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2008 00:00:02 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/capital-punishment/</guid>
      <description>死刑廃止論者に対しての問いかけ ¶ 死刑制度を採用している日本でも、その制度について賛否が別れている。 ここでは、しばしば持ち出される一つの問いかけ（というか指摘か）のことを考えたい。 それは死刑制度の否定派へと向けられたものである。
「死刑制度を否定する人は、もしも自分の知っている人や愛している人が殺されたとしても、今と同じように死刑制度に反対するのか？」 ((余談だが「大罪を犯した人間が刑務所の中で生きている間、その人間は国民の血税でまかなわれているんだ！生かしておく義理はない」などと言う暴言を吐く人もいる。 受刑者はただのんびりと刑務所で生かされているわけではないのだから、暴言だと言わざるを得ない。 参考までに刑務所生活 。))
これに対して、すっかり冷めてしまった見方をしているのならば「友人を殺されたときの気持ちなんて実際にそうなってみないと分からないだろう、だから分からない」という考え方もできる。 けれども、それでは実際に分かろうとしていないことになる。 相互理解の第一歩はお互いが歩み寄ること、それはここでも同じはず。 その努力はしたいと私は思う。 つまり、友人を殺されたことがないけれども、友人の死に悲しみ、その死を招いた相手を恨み憎むものだろう―その悲しみがどれほど深いものなのか、また恨み辛みがもたらす闇がどれほどなのかは量りかねるが―と推測くらいはできる。 それから順当に考えるならば、確かに「到底アイツを生かしておけない、死刑を！」となりそうだ。 じゃあみんな、死刑賛成になるじゃないか、という話になってくる。
確かにそうなりそうなものだが、今は死刑という制度を考えなければならない。 上のたとえ話は、詰まるところ―制度について考えているように見えていても―「友人を殺したアイツに友人と同じ死を！」と言っているに過ぎず、別に死刑の制度については賛成も反対もしていない（現在は日本では死刑制度があるから、賛同はしている）。
考え方のピントが少しズレていると言いたい。 もしも日本が今まで死刑制度を導入していなかったなら「終身刑」を求めるかもしれない、ただただ極刑であってほしいと望むというような可能性はないわけでない。 よって、必ず「死刑制度に賛成」に落ち着かなければならないこともない。 つまり「死刑制度を否定する人は、もしも自分の知っている人や愛している人が殺されたとしても、今と同じように死刑制度に反対する」可能性は残るということ。
制度として考える ¶ まず第一に「死ぬことで、犯した罪は償えるのか」と考えることが妥当なように思われる。 なぜなら「償えない」という話になるのなら死刑制度など廃止するに超したことはないのだから。
ところでそれ以前に、そもそも犯した罪は償えるものなのかが疑問だと考えるかもしれない。 だが人間は誰しもが過ちを犯すと考えるならば、償えるものだと考えてもいいのではなかろうか。 ただ、この考え方は、非常に難しい。 と言うのも、過ちが殺人などであった場合、この考えを遺族に向かって平然とは言えないだろうから。 確かに理性的に考えれば、加害者は自分の犯した罪を償うことができる、その可能性はないわけではない（と考えたい）。 だが、犯した罪が消えるわけではないのだから「必ず罪は償える」と一般的に言い得ない。
とりあえず、罪は償える余地があるとして話を進めるしかないように思う。 そうでなければ、決して過ちを犯さない人間しか認めないことになるのだから、それではあまりに妥当だとは言えない。
果たして死ぬことが、本当に犯した罪を償うことになるのか。 罪を犯した自分が死ぬことで、その罪さえ赦されるものなのか。 いまところ私には分からない。 だが、憎しみは、また新たな憎しみを生むことを私は知っている。 被害者に遺族がいるように、加害者にも家族があるだろう、ただ一人で生きてなどいないだろう。 負の連鎖を断ち切る――「断ち切る」とは、どういうことなのだろうか。
こんなときにいつも思い出す言葉がある。 宮崎駿の映画で、風の谷のナウシカというものがある。 そこでは自分たちを利用して殺そうとした人間を「仕方がなかった」と言い、何の罰も与えずに赦してエンディングを迎えている。 「仕方がなかった」と言える人で、私はありたいと思う。 だが、それを自分以外の誰かにも求めることは、決してしてはいけないのだとも思っている。
答えが出ないままだが、別の問題を考えてみることも必要だろう。 「犯罪者であろうと人である限り、人の命を絶つことが是認されていいのか」という問題も看過できはしない。 死刑という制度は、命の尊厳というものに大きな疑問を投げかける。 しかし私は、これに対しても、また何も言えない。 是認されてはならないと確かに思っているが、是認せざるを得ないのかもしれない。 死刑になって当然と言われるほどに重大な過ちを犯したと誰もが思う罪深い人間が、本当にいないとは言い切れないのだから。
ただ一つ言えること ¶ 制度というものを考えることは、とても難しく、感情だけでは制度は論ぜず、そうかと言って、感情がなければ制度を考える意味がない。 それだけは確かなことだと私は思っている。
もしも私が答えを得たとして、それは私の答えであって、ほかの誰かの答えでさえあるとは限らない。 ほかの誰かの答えと私の答えとが相容れない場合だってあるだろう。 違った答えがあったとしても、制度とは同じように私にも他の人にも適用されるのだから、万人が納得できるような「答え」はないのかもしれない。 では、そもそも論ずる意味がないではないか？ということになるかもしれないが、論ぜずして人の生死を左右されるような制度を残しておくことを、私はしたくない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選べる場合</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/how-to-choice/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2008 00:00:34 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/how-to-choice/</guid>
      <description>「選ぶ」とは ¶ ここで言う「選ぶ」とは、選択肢がまず用意されて、どれかを選ぶ場合について。 たとえば、レストランでメニューを見るときや、保険を選ぶときなど。 「人生は選択だ」とか言う意味での選択ではなくて、もっと具体的な場合の話。
選択肢について考えてみる ¶ 選択肢があるということは、その個々の選択肢には相違があるはずだと考えるものだろう。 そもそも選択肢が同じなら、選ぶこと自体に意味がなくなってしまう。 たとえば、夫が帰宅したときに「ご飯にする？それともお風呂が先？」と妻が問うとき。 選択肢はご飯かお風呂かなわけだが、これが―冗談では言うかもしれないが―「ご飯にする？それともご飯が先？」という風だったら、その選択自体に意味はない。
つまり、確かに選択肢はそれぞれ違うんだろうと想定できる場合について。 でもここで考えるのは一見すると何が違うのかが明確に分からないとき。 たとえば、炊飯器や洗濯機を使うとき、しばしば「おいそぎモード」なるものがある。 もちろん「標準モード」もあって、尚かつ「おいそぎモード」があるということだが、この場合、どう考えても「標準モード」と「おいそぎモード」は違うはずだ。
ユーザビリティ（使いやすさ）を考えると、名称からその機能がどんなものかを出来る限り想像できるように設計―というか名付け―されているはずだからどう違うかをモードの名前から推測してみることにする。 “「おいそぎモード」がただ単純に「標準モード」よりも早く仕上がる”という違いがあるならば・・・と考えてみる。 それならば、今ある「標準モード」を無くして、「おいそぎモード」を新しく「標準モード」にするべきだし、そう設計するに違いない。 同じクオリティでより早く仕上げられるモードを標準にしないわけがない。
“何かしらの犠牲を払って、その代わりに「標準モード」よりも早く仕上げることが出来るのが「おいそぎモード」だ”と考えるのが妥当だろう。 では、その何かしらの犠牲とは何だろう。色々考えられるが、洗濯機について述べれば以下のようなものが可能性として考えられる。 （以下のことは“「標準モード」よりも”という意味で捉えてほしい）
消費電力が減る、または増える 使用する水の量が減る（増える） 汚れが落ちない 生地を傷めてしまう 洗剤が落ちないで残る 以上はあくまで可能性としての話。 「おいそぎモード」では洗濯する時間が短くなるので、単純に単位時間あたりの消費電力だけでは判断できない。 汚れが落ちる落ちないは、汚れにも依る。 生地自体が傷みやすいかどうかも関わってくるので一概に生地を傷めてしまうとも言えない。 ダマになって落ちにくい固形の洗剤を使う場合と液体洗剤とで洗剤の残留量も変わる。
これ以上の推測は、勝手な憶測にしかならない場合が多い。 実際にどうなのかを確かめなければ話は進まない。 そこで洗濯機のマニュアルを読んでみた。
私の使っている洗濯機では、どうも「おいそぎモード」はあまり汚れがない場合に使うのが良いようで、それほどマイナスではないようだ。 洗濯時間の短縮と洗濯液を衣類に吸収させるために少ない水量から「洗い」・「すすぎ」が始まるとのこと。 つまり、「標準モード」に比べて水量が減って、―ネガティブに表現すれば―汚れが落ちにくいということだろう。 余談だが「すすぎ」が完全でないと洗剤が衣類に残って黄ばみの元になるので適量を心がけた方がいいようだ。
このことから考えると、単なる汗のような汚れならば「おいそぎモード」でいいだろう。 ちなみに私の洗濯機には「洗剤半分コース」もあって、これは―少ない汚れの衣類に対して―速さよりも洗剤量の削減に力点が置かれているようだ。
よりよい選択肢を選ぶために ¶ 言いたかったことは「ただ無意味にその機能があるわけでないはずなので、ケースバイケースでモード切替をするべき」だということ。 何も考えずに「単にかかる時間が短いから」という理由だけで「おいそぎモード」を使うのはやめた方がいい。 だが推測だけで結論することは間違いを多くはらむ。 実際にその選択肢はどのようなものが想定されて用意されているのかを確かめなければいけない。 それが自分にとってよりよい選択をすることに繋がる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バカになれない人間は馬鹿だ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/again-and-again/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2008 00:00:51 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/again-and-again/</guid>
      <description>「こうすれば速い」と考えることは大切だ。 だが速いだけで質が低下しては意味がない。
そんなことは、当たり前だ。 だが「速い」は楽だ。 手を抜くことで速くなる、楽になる。
質を低下させないために、遅くなろうとも手を抜かない。 これを出来ない人間は馬鹿だ。
「ずっと馬鹿のように遅くても質を落とさずにやれ」ということではない。 繰り返すたびに人は慣れていく。 慣れれば楽になるし、速くできるようにもなる。 だが質は低下しない。
慣れるまでの辛抱を出来ない人間は馬鹿だ。 バカになる前から馬鹿な人間も馬鹿だが、馬鹿でない人間がバカにもなれないなら、それは実は馬鹿だからだろう。
大切なのは自分の労力の大小ではなく、その成果の大小である。 労力に見合った成果を出すのが最低ライン。 かけた労力よりも大きな成果を出せるようにならなければならない。 そのために、馬鹿みたいに決まり切った紋切型を繰り返さなければならない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>安正速楽</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/well-done/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2008 00:00:24 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/well-done/</guid>
      <description>ルーチンワークの品質を上げるために ¶ 成長するために必要なことをコンセプトとして提供する。
安全にできるようになる 正確にできるようになる 速くできるようになる 楽にできるようになる 1-4をまとめて「安正速楽」となる。 ここでの「成長」とは何かが巧く出来るようになること。
安全が第一 ¶ まず第一に安全を確保すること。 身体がダメになるようなことでは将来が危ぶまれる。
正確でなければならない ¶ 次に正確性の確保だが、安全にできるようになってからの話。 正確にしようとして手元が怪しくなるようではとてもとても危なっかしい。 漠然と言う「正確に」だが、それは個別に考えてほしい。
時間を短縮できないか？ ¶ それから素速くできるように工夫をしていく。 もちろん安全かつ正確にできるようになってからの話。 スピーディにできても危険だったり正確でなければ意味がないのだから。
余裕をもって ¶ 最後に、今まで通り安全かつ正確、そして費やす時間が増すことなく、自分は楽にできるようにすることを心がける。 ここで言う「楽に」という言葉は「自分が余裕をもてるように」をも意味するし、また別に「労力を省けるように」をも意味する。
まとめと補足 ¶ それから別のことに取り組むようにすれば、大抵のことは要領よくできるようになる。 またこれと合わせて「バカになれない人間は馬鹿だ。 」も読んでほしい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自分の代わりがいる世界を眼前にして</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/living-in-the-world/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:20 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/living-in-the-world/</guid>
      <description>自分のことがかわいいからこそ ¶ 自分のことが可愛いと「自分じゃなくてもいいんだ」と思わされるような目にあったとき、やるせなくなるものだ。 意識するほどに自分が可愛くて仕方ない、そんな人にとってもちろんそうだろうし、あまりそんなつもりで生きていない人だって、やっぱりやるせなくなるんじゃないだろうか。 アルバイトなんて、その典型じゃないのか。 別に自分がしなくても、誰かがする。 しなきゃいけないことだけれど、別にそれは誰がするかは重要でない。
そんな風に思っていた。 …でも、と思った。 アルバイトが典型だと言ったけれど、そもそも自分じゃなきゃいけないことってのは、そんなにないんじゃないか。 つまり「たまたま自分だった」という考え方が、ほとんどなんじゃないのか。 別に自分じゃなきゃいけないわけでないけれど、もう自分がすると決まったのだから、一応は自分じゃなきゃいけない。
でも、それじゃあ何だか諦めというか、消極的な受け入れみたいに感じる。 どうしても「自分でなくてもいいんだろう」みたいな心の叫びはなくならないように思う。
恋愛にだって「あなたじゃなきゃダメ！」ということもあるだろうけれど、それもあまり変わらないのかもしれない。 見た目で好きになった場合は、別に代わりは幾らでもありそうで、それこそ変わらない。 また内面に惹かれた場合についても、同じなのだと思う。 内面なんてものは少しの時間で理解されるものでないのだから、一緒にいる時間が長くなるにつれて「あなたじゃなきゃダメ」度が上がっていくんだと思う。 つまりは自分じゃなくてもよかったろうけれど、たまたま自分だったという話と何ら変わらない気がする。
どうしてこんなに傷つくのだろう ¶ そもそも、自分じゃない誰かを想定できるというところに問題があるじゃないのか。
それほど情報が広域に分布しなければ—たとえば求人が雑誌なんかで掲載されなければ—たまたま自分だったということで、尚かつ自分しかいないということで済ませられる。 めでたく自分への可愛がりを傷つけられずに話は進んでいくだろう。 求人雑誌なんかで募集された日には、誰が応募して来るか分からないんだから、別に特別な誰かを待っていることということもない。 「別に君である必要はないんだよ、ただ人手が必要なだけ」と言われているようなもの。
傷つかないためにできること ¶ 自分でなければできないことを探すことは必要かもしれない、 可愛い自分への自尊心を守るためには。 でも、それが見つからなかったときは、死ぬしかないかもしれないよ。 「自分なんて居なくても、この世の中は何にも変わらない」と知ってしまったのだから！ それこそ「誰でも良かった」と道連れに見ず知らずの人間を殺してやろうと思うかもしれない。 極端な話だけれど。 そうやって、無茶苦茶なやり方でも誰かとの強い繋がりで自分の存在意義を見出さなければ、自分が可哀想すぎると思えてしまう。 言ってみれば、自尊心を守るためというのは後ろ向きに逃げるようなものなのさ。 現実から逃げて逃げて、逃げ回って、逃げ場がなくなる。 あとに残された道は、おとなしく現実に投降してニヒルに生きるか、現実世界から逃げるか—つまり、死ぬしかない。 それじゃあ苦しい。
自分でなければダメなことを探すことは善いことかもしれない。 ただし、前向きに何かしらの使命を感じて「きっと世の中には僕がやらなきゃならないことがある」と思って探すのなら。 平たく言って積極的で前向きな一歩として探すのならそれはきっと善い。 前に進めている。 諦めないかぎり、きっと何かを成すことができる。 自分でなくてはならないもの、それは未来にあるものじゃないと気づけたとき、きっと世界は掛け替えのないものになる。
報われるために生きないこと。 それは目的ではなく、結果だ。
いま思うこと ¶ 以下はこれを書いてから時間が経って、もう一度この文章を読み直して、自分が思うこと。
自分でなくてもいいというのは、個性が生かせていないのだろうか。 自分が持っている個性を生かせていないから、自分でなくてもいいようなことになるのだろうか。 きっとそうではない。 世の中は往々にして個性を必要とするほど特殊に出来ていない。 また別の言い方をすれば、個体差である個性に頼らざるを得ないほど不安定な世の中ではやっていけない。
結局、限られた範囲内で自分らしさを発揮して、それを認められることが、現実的な可愛い自分に対する慰めになっているように思う。 こういうまとめ方がリアリストだとか現実主義者だとか言う話でなくて、夢見がちに生きていた馬鹿が現実に打ちひしがれて藻掻いて考え倦ねて出した答えが、単に現実的だったという話。
特別でありたがる、けれど現実は特別なんて求めてこない。 だからと言って「特別であろうとすることを止めろ」という話でも決してない。 平凡であろうとすることは、特別であろうとすることとあまり変わらない。 何かを成そうとすること、何かになろうとすることは、きっと尊い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壁</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/kabe/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 05:09:27 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/kabe/</guid>
      <description>お願いごと：読み始めたら出来る限り最後まで読んでほしい。何か具体的な数字とか間違ってたら教えてほしい。
世の中には色んな壁があるが、人によってはそれが溝だとか、断絶だとか言うかも。
午前３時にテレビを見ていた。「映画『バベル』には ろう者 が４００人出演しているにも関わらず日本語の字幕がない」 という切り口で壁の一つを考える番組。「ろう者」とは聴覚障害をもってる人のこと。
「障害者」の話になると何故か
障害者は可哀想！聞いてあげなきゃ！的な人 障害者？学校でいっぱいやってきたけどあんまり関係ないし、どうでもいい的な人 が目立つわけで、それはとてもとても鬱陶しいわけで。
まず「障害者は可哀想」という思考が僕にはよく分からない。僕からすれば耳が聞こえない人は、耳が聞こえないだけなわけで。そこに可哀想という要素は一切ないし、ありえないはずだから。その意味不明な「可哀想」という上から目線が僕には非常に鬱陶しい。金持ちが貧乏人に施しをするのと何ら変わらない上から目線が気に障る。
「お前は何様だよ」って。
障害者というテーマは道徳やらの時間で取り扱ったはずだ、多少。でも、身近に障害者という肩書きの人がいるなら話は別だが、いなければ分からんことがある。障害者の周りはやたらと連帯感があるとか、実際に身近にいなきゃ分からない。
言われれば何となく理解できないでもないかもしれないが、言われなきゃ気付かないようでは意味がない。勉強したからとか、学んだからだとか、知識を持っているだとか、そういうのは役に立たなきゃ意味がない。役に立たせなきゃ意味が生まれない。
「駅の切符売り場で最近はタッチパネル式が主流だけど、目が見えない場合はどうする？」「道を歩いていたら突然切れる点字ブロック。目が見えない人にはそれで道が切れてしまう」と番組で言っていた。
少なくともこれだけでも、 タッチパネルを採用した鉄道局は対策を考えた方がいいし、技術を開発する側は何かしらの対応策を考えていってもらいたいと思う。道路を舗装する人にも、道路工事を計画する人にも、注意してもらいたい。
差別問題に対して熱弁を振るうマジメ君がいたら、それを冷やかす輩もいるわけで、そういうヤツも鬱陶しい。ただ「真剣になること」をバカにしちゃいけない。バカにしちゃいけないと分かっていることを、バカにしない。冗談はちゃんと空気読んで言えってこと。
こんなことを言いたいわけじゃないんだ。
まず大前提に、たまたま知る機会があって、それを大切にしたいと思った。その「大切にする」というのは何か今後の些細なことにでも役立てることができるということ。（その場だけ「大切、大切」と言って１０秒後には忘れてるなんていうは全く大切にしてない。） 役立てるというのは、人それぞれで色々あるだろうけど、僕の場合は、と考えた。
それで、文章を書こう、と。
「知る機会」はたまたま訪れるわけだけど、そのたまたまを演出するのはまた別の誰かなわけで、敢えて今回は自分が演出してみようということ。別に知らなきゃいけない義務でもないし、イイコちゃんだから発信するわけでもない。ただ「好いテレビ番組を見たな」と思ったから書くだけ。
こういうモチベーションが重要だと自分では思ってる。 たいがいは誰かの「たまたま」で生きてるんだ、みんな。
日本人が喋ってる映画のDVDには日本語字幕がない、ほとんど。日本語ネイティブで、音が聞こえる人には要らないといえば要らない。でも「音が聞こえなかったらどうだ？」というのが切り口。“ろう者の実際に出演”する映画「バベル」がろう者が見て愕然としたという話。日本人の話す日本語だけが聞き取れない、というか聞こえない、字幕がない。外国語を話すところにはしっかりと字幕があるんだ。日本語のところだけ字幕がない。押し並べて、邦画がだいたい見れないという話になる。別に日本語字幕をつけるくらいに費用や時間がそれほどかからないと思うんだが、違うんだろうか。日本人が話す日本語の字幕を作るだけで、技術的な面も問題ないのに。映画産業もキビしいのは知ってるつもりだけどさ。
テレビでは、「映画の日本語の日本語字幕」を法律で義務化を働きかけてる内容も流されてた。公明党の誰かと、石原都知事も賛同してた。DVDを売る側も対応すればいい。ソフトウェアのアップデートだけで済むだろうに。１年で４１７本の日本映画が作られているらしいが、それ全部に対応するのは難しいのか？何が困難なのか分からない。費用対効果を考えてみればプラスだと思うが。
言いたかったこと ¶ 世の中には色んな壁がある。 壁があるって気付くときはいつも、壁の向こう側に誰かいるときだけ。
耳が聞こえない人は、耳が聞こえない分だけ、耳が聞こえる人よりも困難が多い。 でも耳が聞こえないからこその何かがあるとも思う、少ないかもしれないけど。 だからじゃないけど、一概に「可哀想」っていうのは好かない。 別に軽んじて、「僕から見れば耳が聞こえない人は、耳が聞こえないだけなわけ」と言ったわけじゃない。
それから、障害者について知ることは義務じゃない。将来、何かを作ることになったりしたとき、「耳が聞こえない人が使うとき不便じゃないか？」とか、そういう気配りが出来る方がいい。身近に耳が聞こえない人がいないなら、それくらいで十分だろうし、それくらいしかできない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>年賀状を書こう。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/a-new-years-card/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2007 06:04:16 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/a-new-years-card/</guid>
      <description>年賀状は贈り物だとおもう。
送る側がそう思って年賀状を書いたら、 たぶんもらう方も、そんな気持ちになるんじゃないかな。 年賀状がただの送り物になったら、 送る側と、送られる側との間には何があるんだろうね。
ただ送るだけじゃつまらない。 気持ちを込めて送るから、贈り物になるんだよ、きっと。
でも「気持ちを込める」って時間的にも気持ち的にも余裕がないとできないこと。 余裕がなければ、無理して気持ちを込めなくてもいいと思う。 単なる送り物でもいいと思うし、送らなくてもいいと思う。 「こうじゃなきゃいけない」って思った瞬間から、 気持ちを込めなきゃいけないって義務を感じた瞬間から、 その気持ちが死んでしまうんじゃないかな。
別に、テレビCMでやってるからってわけじゃなくて、ね。 そう思ったのさ。 贈り物をもらった方は、少しココロに余裕が持てたりするんじゃないかな、とも思う。
余裕がある人からの贈り物、渇いたココロに少しの余裕を贈り物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2005.04.25 福知山線脱線事故について</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/2005-04-25/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2005 00:00:11 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/2005-04-25/</guid>
      <description>数字で判断するのは良くない ¶ 数字で判断されてしまいがちなものの中で、戦争がしばしば挙げられる。それは至極当然だと思われるかもしれない。確かに人ひとりの生命の尊厳を、言葉に含ませるということ自体に無理があるかもしれない。だからと言って、一人ひとりの生命の尊さを諦めてよいことにはならないはずだ。果たして「第二次世界大戦で云十万、云千万の人間が死んだ」という表現の中に、本当に、一人ひとりの命の重さ、尊さを含ませようという気持ちがあるのだろうか、そうあろうとしているのだろうか。
現代において、数字が先行し情報が現実味を帯びていないように思えて仕方がない。ただ「人が死んだ」という、そんな無味乾燥な文字の羅列がメディアで飛び交っている。ニュース番組を見ていて、誰かが誰かを殺したというニュースをキャスターが読み上げて、直後には笑顔で動物園の人気者を紹介する、そんな状況が最近では頻繁に見受けられる。人が死んで平然としている。無情極まりない。
たしかに、ニュースキャスターが一々にニュースに感情を込めて表現していたらニュース番組なんてどれだけ時間があっても足りなくなるだろう。また「客観的事実を伝達することにニュースの意義がある」ということも考えられる。
けれど、それ以前にまず人間であるべきではないのか。詰まるところ、前者に対しての譲歩はせざるを得ないにしても、後者について―客観的事実の伝達に意義を持つがための無感情―は、そのニュースを伝えること自体の意味を無くしてしまっている。いま現在、多くの場合、ニュースはただ「ニュース」として―単なる客観的な事実として―受け取られて“ああまた人が死んだんだ”という感覚で終わっている。そのような同じ繰り返しが起こっている。人が死に、殺され、ニュースで報道され、また人が死に。そんなことを伝えたいがために、ニュースはあるのか。
伝えたい何かは、そんなものなのか。
客観になったときリアルとしてはもう… ¶ どんな人間の生死がそこにあろうとも、客観になった時点で、僕は、リアルとしてはもうだめなんだと思う。 数字にしろ何にしろ、客観的な何かは、感情がなく、それゆえに死物に等しい。
そうだと言わざるを得ない。 「人が死んだ」と言われて、涙を流して悲しむ人はいないのだから。 その「人」には、名前があったろう。 もしも名前がなかったとしても、生んでくれた親はいるだろう。 単なる言葉である「人」以上の誰かがそこにいたこと、そして「死んだ」ということ。 そのことを忘れてしまっては、人間として泣くことはできない。
言葉に感情を込めることは難しくても、何かを伝えるときに感情を添えることはできないだろうのか。
言いたかったこと ¶ 以上のようなことを踏まえて、僕は記します。
2005年4月29日現在、JR福知山線脱線事故からもうすでに４日も経過してしまっています。死者が104名とのことです。大勢の方々が亡くなりました。事故が起こった一因に、JRの体制が無茶なダイヤグラムグラムを組み、無理にその通りに運行させていたこと、旧ATSの使用を継続していたことがあったようです。亡くなった方々には心よりご冥福をお祈り致しますこと、また遺族となってしまわれた多くの方々のやり場のない気持ちが少しでも穏やかになりますように。
JRの脱線事故、その後 ¶ Yahoo!Japan のニュースをチェックしているけれど、何とも言い難いものを見つけてしまった。 JRの脱線事故に関連したこと。 事故というカタチだから被害者・加害者の区別なんてないはずなのに、 事故で犠牲になった方の遺族や友人や恋人などがJR西日本の社員に暴行をしているという。
なんとも言い難い事件だった。 悲しいから人を殴る。憤ろしいから人にあたる。 まさにそのレベルでの話だろうと思う。 ダメなのは分かってると思う、暴力を振るっている側の人も。
もしかするとそんなことを思ってない人もいるかもしれない。 そんな人の中には「相手は暴力を振るわれて当然だ」とさえ思ってる人もいるかも知れない。 「当然」とは浅はかだと、僕には思えて仕方がない。
誰が悪いのか？誰かが悪いのか？ ¶ 事故を起こした人が悪いのか、 事故を起こさせた会社が悪いのか、 事故を防ぎきれなかった人が悪いのか、 電車を利用する人たちがルーズに乗り降りして、時間を無駄に食っているがためにダイヤグラムが乱れて、運転手を焦らせたのか。 ダイヤグラムが乱れることさえ考慮にいれてダイヤグラムを編成をしなかった会社が悪いのか。
１日や数日では、運転手の精神状態が浸食され尽くすには至らず、事故は起こらないだろうと思うけれど。
何が「当然」なのだろうか ¶ 電車が安全だって、誰が保証するのだろう？ 会社が保証するからって、事故は絶対の絶対に起こらないと思っているのだろうか？ 事故が起これば、会社を責める？ なるほど、責める権利を得るために金を払って乗っている？
普通は違うのではないか。 乗せてもらってるからお金を払ってるわけで、 安全を保証するのはサービス。 「事故が起こって亡くなった命は、補償して返すことなどできない。」 これは分かり切ってることではないのか。 返ってくるはずのないものと分かってて乗車するのは、 実のところ、「運転手に命を預けた」ってことと何も変わらない。
運転手が責任を放棄して暴走して起こした事故じゃないでしょう？ オーバーランをしたのはボーッと考え事をしていたからでしょう？ ボーッと物を考えることなんて無理だから、きっと精神力が枯渇していたからでしょう？ そんななか、時間に追われていたわけでしょう、たぶんは。 死人に口なしなのだから、真実は分からないのだけれど。
ひとつ言えることは「人間、いつ死ぬか分からない」ということ。 その心積もりをもって生きないと、「生きてて当然」とか「死なないのが当然」とか「安全で当然」だとかになってしまう。
だからと言って、 ¶ 自分の命は確かにいつ死ぬか分からないのだと思えたとして、自分以外の他の誰かの命まで「いつ消えてしまってもおかしくない」と思って生きてはいけない。 少なくとも、今回のような事故は滅多に起こらないのだ。起こってはいけない。 昨日まで笑顔でいた顔が無残にも冷たくなって、そこにあるとき、悲しみや苦しみ、辛さ、如何ともし難い想いはこみ上げてくる。 たとえ、どれだけ「人間、いつ死ぬか分からない」と思っていようとも。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
