<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>encouragement on Something like an oasis in this dry world</title>
    <link>https://amor-fati.net/categories/encouragement/</link>
    <description>Recent content in encouragement on Something like an oasis in this dry world</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <managingEditor>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</managingEditor>
    <webMaster>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Oct 2015 00:05:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://amor-fati.net/categories/encouragement/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>やる気が出ないときに読むとやる気が出るよ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/get-back-your-energy/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 00:05:15 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/get-back-your-energy/</guid>
      <description>僕の性質上，やる気を失うときが必ずまた来る．でもきっとそのとき，やらなきゃいけないことは沢山あるんだと思う．やる気が出ないと言っていられない，やらざるを得ない状況になっているだろう．
それでもやる気が出ずに，気怠くて仕方なくて，何もしたくなかったらこれを読んでほしい．きっとこれを読み終わるころには，やる気を失う前の僕に戻っているから．
やる気を失ってしまった君へ ¶ これを読んでいるということは，君のやる気はどこかに行ってしまったんだね．きっと君はいま，辛い日々を送っていることだろう．迷子になったやる気が気がかりでも，やらなきゃいけないことに追われて，でもやる気がないからやりきれない．気分がズンと重たい．そんな毎日から抜け出したくて，この文章を見つけたことだと思う．
僕は，まず，そんな君に重要なことを伝えなきゃいけない．実は，やる気は迷子になったんじゃない．いまの君に愛想を尽かして出て行っちゃったんだ．やる気に頼って，やる気に任せて何でも出来ると思っていないかい．それでは幾ら君のやる気だって嫌気がさしてしまうよ．たまにはやる気を労ってやらないと．
そんな君のために，この文章を書いたんだ．ここに書いてある言葉は，きっと君の力になってくれる．これはぜったいに疑わないこと．そう信じることが，やる気に戻ってきてもらうための，大切な第一歩なんだ．だから，疑わないこと．それから，ここに書いてあることは必ず守ること．その一つひとつが，やる気をむかえにいく一歩になっている．そう，待っていたってやる気は戻ってきてくれないから，これからむかえに行こう．
まず焦る気持ちや追いつめられる感覚から解放されよう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「 夢なんて、無くてもいいじゃない。」</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/no-more-dreams/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2013 23:44:51 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/no-more-dreams/</guid>
      <description>みんなが皆、夢を持ってその夢に向かって努力してなくたっていいじゃない。 ただ毎日を過ごして、その積み重ねの生涯の、何処がいけないの？ 夢中になれるものがなくたって良いじゃない。それなりに楽しく、それなりに辛い。
そんな生活の何が不満なの？
自分の夢がなくても、別に何も悪いことじゃないと思う。 「つまらない人生だ」なんて言うやつは放っておけばいい。 焦らないことだ。 人生は長い。
自分の夢がなくても、誰かの夢を支えることはできる。 夢を追うことは多くの手助けを必要とする。 そういう人を支えてあげられるような人だって立派だ。 夢を追いかけることと同じくらいに立派だ。
夢を追うひとがいれば、それを支えるひとがいるべきだ。 夢を追うひとよりも、支えるひとが多くいた方がきっといい。 広い意味で、普通に毎日を過ごすことで、社会が回っている。 そういう土台があってこそ、夢に向かう人が存分に夢に立ち向かえる。
そういう人生も、もっとスポットライトを浴びていいように思う。 ゴールを決めた人ばかり注目されるのは仕方ないが、そのゴールをアシストした人も、もう少し讃えられていいんじゃなかろうか。
この文章は、夢を持ち、それに向かって努力するだけが美徳ではないのだという心持ちで書いている。 夢を持つべきではないなどと書いているわけではない。夢があるに越したことは無い。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不安を糧にする人、不安に押し潰される人。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/how-to-feel-ill-at-ease/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2012 04:58:05 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/how-to-feel-ill-at-ease/</guid>
      <description>やるべきことを自分が本当にやり遂げられるかを不安に感じる必要はない (via 発声練習 )という記事を見た．書かれている内容は正論というか，納得できることではある．ただ，もう少し別の見方があるのではないかと思った．
ひとまず上のリンク先と僕の主張が同じ部分を述べておきたい．何より，やるべきことを自分が本当にやり遂げられるかという類いの不安は，実際にそれにトライしていくことでしか拭い去れないということ．“千里の道も一歩から”という意味でもあり，“案ずるより産むが易し”だったりする ((もちろん不安の対処法としての話で“千里の道も一歩から”だけれど，必死に歩いたのにまだ百里にしかならなくて「あと九百里もある！これは無理かも…」となったらアウトだという話．そういうときは気分転換して，焦らずに着実にやるべきことをこなせるようになる必要がある．「まだ九百里もある」のか「あと九百里まで減った」と考えるのかで全然違ってくる．))という意味で．以下に書いてあることは，実際にトライするという，まさにこの部分が欠けていれば全く無意味になるので注意．
不安とは何か ¶ まず冒頭に書かれている「不安に思っても何にもならないので」というところについて．ぶっちゃけて言ってしまえば，確かにそうかもしれない．そうかもしれないが，“それでもやっぱり不安”になる．そうなってしまったならどうするべきか．リンク先では，そういう不安は「抑え込むか注意をそらしてください」と書いてある．これに対して僕は，その不安を敢えて解消の糸口にすると良いのではないのか，と言いたい．漠然とした不安（やるべきことを自分が本当にやり遂げられるか？無理じゃないのか？など）から歩を進めて「そのすべきことのどこが僕を不安にさせるのか」とより具体的に不安を分析してみたり，逆転の発想で「何をすれば，いま自分を苛む不安を払拭できるのか」と考えてみる．その答えを見つけて ((すべきことが明確になっている場合は，その答えはほとんど自明なくらいハッキリしているはず．答えが分からない場合は，そもそもすべきことを正確に認識できていないと思った方がよい．もしくは本当にそれを「しなければいけない」とは自覚できていないか．))，その不安を一つずつ解消する ((結局は実際にすべきことにトライしていることに等しいのだけれど，不安を押し殺しながら，ただ「しなきゃいけないからする」こととは違っている．))．これは決してその不安を押え込んでもいないし，注意をそらしているわけでもない．
そもそもが漠然としているから不安になるわけで ((漠然とした不安は，リンク先で言う「今の現実を良く進める手助けをかけらもしない『不安』」に相当するのだろうと思う．だから必要ないというのではなくて，むしろそれを糸口に「今の現実を良く進め」ようと言いたい．))，すべきことが明確に分かったら後はするしかない．違う言い方をすれば，そのすべきことをした方がむしろ気分的に楽だと思う ((これもある意味でマインドコントロールと言えるかもしれない．ポジティブに言えば自己啓発の一種？格好良く言えば，より良く生きるということになる？))．ここらへんはGTD の考え方が非常にタメになるだろう．僕としては不安要素は先に把握しておきたいし，その不安がいま解消可能ならサクッと解消しておきたい ((自分には解消できない不安がもしあったとして—それは往々にして不確定要素としてあるわけだが—それはどうしようもないのだから，不安になるだけ無駄．もしも予期せぬ何かのためにすべきことがやり遂げられなかった場合は，そもそも予期できていなかったので，どうしようもない．やむを得ないと言って受け入れるしかない．マネジメントできないリスクに邪魔をされたならばそう責められるはずはない．そんな“漠然とした”不安に押し潰されても仕方ないでしょう．))．リスクマネジメントという意味も込めて．
作業をする機械 ¶ 一番引っ掛かったのは「作業目的と作業終わりを明確にし、己れを機械として扱う」というところ．この言葉を，作業をすることが嫌で仕方ないから機械のように振る舞うという意味だと僕は解釈した．確かに，不安が拭い去れないならば，要らぬ心配が脳裏を過ってすべきことが一向に進まず，無駄に時間だけが過ぎて行き，その作業がほとほと嫌になる．だからと言って，リンク先に書かれている「頭を動かすな、手を動かせ」は，僕は違うと思う．頭は常に動かしておくべき ((これは理想論であって，現実的には頭を働かせない方が良いときも確かにある．それは考えたって仕方がないときで，たとえば何かを始めたてのとき．とりあえずその道のプロに言われた通りに身体を動かして，「その道」の考え方を身につけることが大切．初心者が自分なりに頭を働かせると変なクセがつきやすいということ．))．ただその動かしかたを上に書いたように不安解消に向けたり，もしくは効率化にはどうすれば良いかを考えたりという風にする．不安要素が残っていたら，作業の結果としての成果に対して自信を持てない．やり遂げたという達成感は，その成果に何の保証も与えてはくれない．
言いたかったこと ¶ リンク先の文章は，何十年と連れ添っているうちに嫌なところばかりが目につくようになってしまった熟年夫婦の考え方のように思えた．ただ「嫌なことや悪いことが起こらないように」と考えてしまう感じ．「良いことや楽しいことはどうすれば起こせるんだろう」とは考えられていない．それじゃあこれから先ずっと不安で泣きたくもなる．発想の転換をすべきじゃないのか，と言いたかった．一生連れ添わなければいけない不安であるのなら，いっそその不安を糧に成長しようと思えるかどうか．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ひとごとと思わないからこそ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/i-am-a-man-and-you-are-a-man/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2011 00:43:20 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/i-am-a-man-and-you-are-a-man/</guid>
      <description>2011年3月11日（金）に発生した地震、それに伴う津波が引き起こした災害は甚大です。
被災された方はまだまだ予断を許さない状況が続いていると思います。気負いせずに、しかし挫けずにしっかりと現実を見ていただきたいです、たとえ目を背けたくなるような現実でもです。頑張らなくて良いです。ただしっかりと生きていれば、それで良いのだと思います。
現在でも救助活動・救出活動が行われ、幾人かの方が奇跡的に救出されたというニュースが流れています。救出活動に従事している方には、まだまだ諦めずに可能な限り救える命を見つけ出してください。絶望的かもしれませんが、助けを待つ人は望みを捨てずに助けを待っているのだと信じて、お願いします。医師の数が絶対的に足りないという報道もありました。壮絶な被害をもたらした震災ですから、いくらでも人手が必要なのだと思います。頑張ってください、としか僕には言えないです。
非難生活を強いられている方も、37万人とも報道されています。僕の住む街の人口が３万人弱なので、その10倍以上の方が自分の家から離れなければならなくなっているのですね。どんな状況なのかと想像しても、あまりに現実味を帯びたものにならず、ただただその数字の大きさに圧倒されます。1という数字が人ひとりを表しているのに、それが37万という数字になると、1という数字があまりに小さく思えます。でも、これは無視できない数字です ((でも、やっぱり僕は無視しているのです。))。避難生活は、これからが、長く辛い時間になると思います。馴れない場所で、大人数で生活するわけです。本当に色々あると思います。どんなに苦しくても乗り越えてください。乗り越えられないなんてことはないんだと信じて、乗り越えてください。
津波が何もかも流し去ってしまって、被災地では生活する上で必要なものが足りなくなっています。救援物資を運ぼうと奔走している方がいらっしゃるようです。著名人が現地に直接、物資を届けたというニュースもあります。実業家の方たちが連帯して救援物資の運送を行ったというブログ記事も読みました。被災地で自治体が機能しておらず、現地に届いた救援物資を上手に配給できないというニュースもありました。できるかぎり均等に、できるかぎり迅速に物を届けてあげてください。
今回の震災で、全国の人たちが募金や義援金として被災地に支援をしています。僕も日本赤十字に寄付しました。お金を出せばそれで良いというのでなく、ただ出せるものがお金しかないということです。被災地のこれからを考えると、継続的な支援が必要なのだと思います。全国から、ちょっとずつでも継続的に募金していってほしいです。海外にいる日本人も、海外にいる外国人も、どうかよろしくお願いします。
また地震と津波のせいで異常停止し、炉心溶融までした福島県にある原発のことが危惧されています。原発の対処に現場で当たっている方々には、頭があがりません。おつかれさまです。厚かましいですが、原発の問題が解決するまでもう少しお願いします。よろしくおねがいします。
電力供給の大きな担い手である原発が停止しているので、関東一帯で計画停電が行われています。ヤシマ作戦と銘打って節電を呼びかけている人たちもいます。頑張ってください。僕が何か言うよりも、関東の人たちは皆さんでそれぞれ考えを出し合って、改善し合っているようです。是非、それをノウハウとして具体化してください。メーカーが作る省エネの国から、国民自身が作る省エネの国にしてください。隣の国がドカドカとエネルギーを消費しようがお構いなしに省エネ街道まっしぐらで生きましょう。
他人事でないと思うこと。そこから感情が生まれるのだと僕は思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恥を知れ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/you_know_well_that_you_do_not_know_well/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 00:43:35 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/you_know_well_that_you_do_not_know_well/</guid>
      <description>「恥を知れ」とは、どういうことか。
これを無礼な行為に対して戒めの言葉と捉えれば「無礼者め、礼をわきまえろ」ということになる。ぼくは、その言を戒めとは捉えずに、敢えて教訓として考えてみたい。そうすると非常に多くのことを学べるように思う。
たとえば、先生に対して何事に対しても質問をする生徒がいたとしよう。その生徒は些細なことでも質問しては、先生の答えを待っている。他の生徒からすれば、少し自分で考えれば分かるようなことでも先生に質問しているのである。その生徒に対して、先生は怒る体でもなく、ただ静かに「恥を知りなさい」と諭した。先生は下らない質問に答えることが煩わしくなってその言葉を口にしたのではない。
きっと、その生徒は悩むだろう。そうして質問することを躊躇うようになる。「恥を知れ」ということは非常に奥の深い言葉だ。安直にその示すところを捉えて、質問することへの戒めだと思うかもしれない。だが、先生の真意とは全く異なる。
恥を知るということは、今の場合で言えば、その質問をしていいのだろうか？と考えることである。 それは反語の表現ではなく、純粋な疑問としなさい、ということだ。つまり、その質問は自分で考えれば答えられるのではないか、と考えることである。そうなれば、その質問の答えを自分で探そうと思うのは当然の流れだろう。結局、自分で考えて分からなかったのだったら ((考えても分からなければ、調べる。調べても見つからなかったときに聞く。それが最終的に行き着くべき理想の姿勢だろうとぼくは考える。ただ、最初から考え方も調べる方法も分かっているはずはないだろうから、最初のうちはどんどんと質問していくことがいいのかもしれない。よい先生であれば、生徒は知らないうちに考え方を身につけていくだろう。))、質問してみる。
「聞くは一時の恥、聞かぬは一生の恥」とはよく言ったもので、どちらにせよ、恥なのである。
考えても分からなかったという自分の未熟さを知り、剰えそれを人にさらけ出すということは、恥なのである。そして、その自分の未熟さに甘んじるということは、恥を抱えて生きていくようなものなのである。
恥を忍んで、恥をさらす。
その心を知らなければ、いくら質問をして答えを得たところで、それは何の役にも立たない。聞けば答えが得られるのだもの、どうして自分で考えなければいけないのかと思ってしまう。答えを得ることが目的であるなら、それを質問すればよい。けれども、自分が成長するためにその質問をするつもりならば、自分で考えて、それでも分からなかったときに質問することが望ましい。
恥を知れば、自ずと礼も弁えるというもの。再び質問に来た生徒に対して、先生はそう言って真意を諭したというお話。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>派手に転べ、強く起き上がれ。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/keep-the-fire-burning/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2009 00:00:08 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/keep-the-fire-burning/</guid>
      <description>失敗して、そればかりに囚われている人にはこう言おう。
「転んだことよりも、転んだまま起き上がらないことの方が大きな失敗になる」
僕の周りには、そんなことは当たり前で、わざわざ言われなくても自分で分かっている人たちが数多くいる。 これはとても頼もしいことだと僕は思う。 そんな人に、上のような言葉をかけるのは全く無粋で無配慮だ。
ではどのような言葉をかけるのがよいか。 もしかすると、言葉など必要ないのかもしれない。 けれども敢えて贈るのならば、こういう言葉がよいのかもしれない。
「派手に転べ」
失敗はみな恐れる。 だが失敗を恐れて消極的になると、逆に失敗に繋がる。 だから「転んだっていいじゃないか」と。 むしろ大いに失敗して、その失敗を繰り返さないようにすればいいのだ、と。 良い意味での失敗を恐れない心でいること。
ただ一つ強調するならば、大切なことは失敗を恐れる気持ちもあるということになるだろう。 もしも失敗するのが本当に怖いと思えなければ、失敗したとしても後悔（または反省）することが本当の意味で出来ない。 そうなると、同じことを繰り返してしまうことになる。
また別の見方で言えば、失敗を恐れることができないということは、事の重大さが分かっていないということにもなる。 「これを失敗するとどうなるのか」がひしひしと理解できたなら、失敗してはいけないと思うだろう。あるいは失敗することを恐れるという気持ちが生まれるものなのだから。
だから、ポイントは失敗を恐れる気持ちもあって、そしてその不安とうまく共存していくということ。 どちらが欠けてもジャンプアップは見込めない。
良い意味での失敗を恐れない心とは、失敗したときの事の重大さを理解し、それでも尚かつ不安ばかりに苛まれず、成功のためにすべきことを着実にこなすことを言うのだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自分の代わりがいる世界を眼前にして</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/living-in-the-world/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:20 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/living-in-the-world/</guid>
      <description>自分のことがかわいいからこそ ¶ 自分のことが可愛いと「自分じゃなくてもいいんだ」と思わされるような目にあったとき、やるせなくなるものだ。 意識するほどに自分が可愛くて仕方ない、そんな人にとってもちろんそうだろうし、あまりそんなつもりで生きていない人だって、やっぱりやるせなくなるんじゃないだろうか。 アルバイトなんて、その典型じゃないのか。 別に自分がしなくても、誰かがする。 しなきゃいけないことだけれど、別にそれは誰がするかは重要でない。
そんな風に思っていた。 …でも、と思った。 アルバイトが典型だと言ったけれど、そもそも自分じゃなきゃいけないことってのは、そんなにないんじゃないか。 つまり「たまたま自分だった」という考え方が、ほとんどなんじゃないのか。 別に自分じゃなきゃいけないわけでないけれど、もう自分がすると決まったのだから、一応は自分じゃなきゃいけない。
でも、それじゃあ何だか諦めというか、消極的な受け入れみたいに感じる。 どうしても「自分でなくてもいいんだろう」みたいな心の叫びはなくならないように思う。
恋愛にだって「あなたじゃなきゃダメ！」ということもあるだろうけれど、それもあまり変わらないのかもしれない。 見た目で好きになった場合は、別に代わりは幾らでもありそうで、それこそ変わらない。 また内面に惹かれた場合についても、同じなのだと思う。 内面なんてものは少しの時間で理解されるものでないのだから、一緒にいる時間が長くなるにつれて「あなたじゃなきゃダメ」度が上がっていくんだと思う。 つまりは自分じゃなくてもよかったろうけれど、たまたま自分だったという話と何ら変わらない気がする。
どうしてこんなに傷つくのだろう ¶ そもそも、自分じゃない誰かを想定できるというところに問題があるじゃないのか。
それほど情報が広域に分布しなければ—たとえば求人が雑誌なんかで掲載されなければ—たまたま自分だったということで、尚かつ自分しかいないということで済ませられる。 めでたく自分への可愛がりを傷つけられずに話は進んでいくだろう。 求人雑誌なんかで募集された日には、誰が応募して来るか分からないんだから、別に特別な誰かを待っていることということもない。 「別に君である必要はないんだよ、ただ人手が必要なだけ」と言われているようなもの。
傷つかないためにできること ¶ 自分でなければできないことを探すことは必要かもしれない、 可愛い自分への自尊心を守るためには。 でも、それが見つからなかったときは、死ぬしかないかもしれないよ。 「自分なんて居なくても、この世の中は何にも変わらない」と知ってしまったのだから！ それこそ「誰でも良かった」と道連れに見ず知らずの人間を殺してやろうと思うかもしれない。 極端な話だけれど。 そうやって、無茶苦茶なやり方でも誰かとの強い繋がりで自分の存在意義を見出さなければ、自分が可哀想すぎると思えてしまう。 言ってみれば、自尊心を守るためというのは後ろ向きに逃げるようなものなのさ。 現実から逃げて逃げて、逃げ回って、逃げ場がなくなる。 あとに残された道は、おとなしく現実に投降してニヒルに生きるか、現実世界から逃げるか—つまり、死ぬしかない。 それじゃあ苦しい。
自分でなければダメなことを探すことは善いことかもしれない。 ただし、前向きに何かしらの使命を感じて「きっと世の中には僕がやらなきゃならないことがある」と思って探すのなら。 平たく言って積極的で前向きな一歩として探すのならそれはきっと善い。 前に進めている。 諦めないかぎり、きっと何かを成すことができる。 自分でなくてはならないもの、それは未来にあるものじゃないと気づけたとき、きっと世界は掛け替えのないものになる。
報われるために生きないこと。 それは目的ではなく、結果だ。
いま思うこと ¶ 以下はこれを書いてから時間が経って、もう一度この文章を読み直して、自分が思うこと。
自分でなくてもいいというのは、個性が生かせていないのだろうか。 自分が持っている個性を生かせていないから、自分でなくてもいいようなことになるのだろうか。 きっとそうではない。 世の中は往々にして個性を必要とするほど特殊に出来ていない。 また別の言い方をすれば、個体差である個性に頼らざるを得ないほど不安定な世の中ではやっていけない。
結局、限られた範囲内で自分らしさを発揮して、それを認められることが、現実的な可愛い自分に対する慰めになっているように思う。 こういうまとめ方がリアリストだとか現実主義者だとか言う話でなくて、夢見がちに生きていた馬鹿が現実に打ちひしがれて藻掻いて考え倦ねて出した答えが、単に現実的だったという話。
特別でありたがる、けれど現実は特別なんて求めてこない。 だからと言って「特別であろうとすることを止めろ」という話でも決してない。 平凡であろうとすることは、特別であろうとすることとあまり変わらない。 何かを成そうとすること、何かになろうとすることは、きっと尊い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>年賀状を書こう。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/a-new-years-card/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2007 06:04:16 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/a-new-years-card/</guid>
      <description>年賀状は贈り物だとおもう。
送る側がそう思って年賀状を書いたら、 たぶんもらう方も、そんな気持ちになるんじゃないかな。 年賀状がただの送り物になったら、 送る側と、送られる側との間には何があるんだろうね。
ただ送るだけじゃつまらない。 気持ちを込めて送るから、贈り物になるんだよ、きっと。
でも「気持ちを込める」って時間的にも気持ち的にも余裕がないとできないこと。 余裕がなければ、無理して気持ちを込めなくてもいいと思う。 単なる送り物でもいいと思うし、送らなくてもいいと思う。 「こうじゃなきゃいけない」って思った瞬間から、 気持ちを込めなきゃいけないって義務を感じた瞬間から、 その気持ちが死んでしまうんじゃないかな。
別に、テレビCMでやってるからってわけじゃなくて、ね。 そう思ったのさ。 贈り物をもらった方は、少しココロに余裕が持てたりするんじゃないかな、とも思う。
余裕がある人からの贈り物、渇いたココロに少しの余裕を贈り物。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
