<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>interest on Something like an oasis in this dry world</title>
    <link>https://amor-fati.net/categories/interest/</link>
    <description>Recent content in interest on Something like an oasis in this dry world</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <managingEditor>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</managingEditor>
    <webMaster>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</webMaster>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Jun 2020 20:42:49 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://amor-fati.net/categories/interest/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>老化とは何か</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/age/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 20:42:49 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/age/</guid>
      <description>さいきん老化について考えている。果たして「老いる」とは何なのか、と。
還元主義的に考えるなら、肉体の老化は細胞の老化に還元されるはずで、そうすると「細胞」単位では老化は定義できるのかもしれない。以前にテロメアが短くなっていくことが老化と繋がっているという風な話を目にしたことがあるが、今でもその学説は正しいのだろうか。生物系の定説はよく覆るという勝手なイメージを抱いている。
価値観の老化については一つ前の文章でも触れているが、あのときは価値観を生き物のように喩えて老化すると表現していただけだった。いまは生き物の老化それ自体に興味がある。
「老いる」とは何か。まだぼくには端的に表現できないでいる。
こういうときは、やはり具体的な場合を考えたり、理想化したり、何かに喩えたりすることだ。今回は、理想化して、具体的に考えてみる。まずは「体力」というパラメタを導入しよう。一口に体力と言っても、いろいろな意味になり得るから、ぎゅっと制限すると、「体力は寝ているとき以外は減少していき、寝ているときには増えるが、ある上限値以上には増えない。活動の激しさに比例して減少する度合いは大きくなる」と決めてしまおう。寝る以外に増やす方法がないのは理想化が過ぎるけど。
さて、老化はどんな風に表せるだろう。
一つの老化の現れは、体力の上限値の減少があるだろう。あるいは、激しい活動をしていなくても体力の減少が著しくなることでも老化を表現できると思う。
なるほど。老化は、一つのパラメタを考えてみても複数の表現方法があるわけか。となると、「老化」は複合的な作用に対する名称であって、何か一つのパラメタの変化だけでは表せないのではないかという気がしてくる。これは厄介だ。
「老化とは何か」という問いが悪問だった可能性がある。あるいは「老化とは色々な部分の衰えである」と答えたのちに「色々な部分とは」という但し書きを付けるしかない気がしてきている。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目的地への最短経路を辿る</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/best-way/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2019 11:45:29 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/best-way/</guid>
      <description>目的を定めたときに，それを達成できそうな最も工程数の少ないプランを立てることは，言ってみれば当たり前に思える．目的を定め，それを達成するために行動すること．実は多くのひとがそれを実行できていないのではないかと思っている．
まず，目的を定めない．より正確に表現するなら「明確な目標を定めない」ということなのだと思う．目的地がぼんやりしていると，それをどう実行に移せばよいのか分からないもの．あるいは行動に移したところで目的地とは異なる方向へと向かってしまいがち．目的を明確にしたいときは，自分自身に問おう．機械的な質問である「いつ・どこで・なにを・だれと」から始めて，「なぜ・どのように」に対して説明できるように目的を定めていく．
目的を明確化していくうちに，はじめに抱いたぼんやりとした期待感や高揚感はなくなってしまう場合がある．楽しいのは目的を定めようとしているときだけ，後は作業，というひともいる．ぼくは，そこには質の違う楽しみがあるのだと思う．話が脱線しそうなので，それはさておき．目的が具体的で達成可能な形になるほどに，漠然と抱いていた目的に対する期待感は小さくなっていくことが常だと思う．ひとができることは高が知れているのだから．そこでがっかりしないことが大切だ．目的が達成されたときのことを思い描くと，少しは胸も高鳴るだろう．
それから，目的を定めたところで，目的を達成した気になってプランを立てなかったり，プランを立てたからと言って実行に移さなかったりするひとがほとんどなのではないだろうか．似たような話に，問題の解法が思い付いたからと言って，実際に解いてみるまでは解けるとは限らないことがある．往々にして思い違いや見落としがあるものだ．実際に行動に写してみることもまた大切．
なんでこんなことを書いているかというと，自分が上のどれにも当てはまらないなと思っているから．なのに目的に対して一直線になれないところがある．欲が薄い気がしている．これは何なのだろう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>株が気になっている</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/stock/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jan 2019 18:07:08 +0900</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/stock/</guid>
      <description>タンス貯金よりも、銀行に貯金するよりも、投資すべきだという話を聞いたことがある。
投資にも色々あるらしいが、詳しく知らない。以前は銀行に預けているだけでもそれなりにお金は増えていったらしい。それは銀行が、預けられたお金を融資に使って、その利益を預金していた人に回していたからだと理解している。でも今では金利が高々、年0.3%程度で、銀行に預けていてもほとんどお金は増えない。下手をするとお金を下ろす手数料でマイナスにすらなるくらい。それなら自分が銀行を介さずに直接投資したほうが、多少手間やリスクがあっても得るものは多いはず、とみんな考えているのだろうか。
それはそうと、投資は経済を回すらしい。本当にそうなのだろうかと疑問に思った。お金だけが流れているだけな気がしている。でも銀行に預けて銀行が投資業をやっていたときも本質的には何も変わらないから、これもきっと程度問題な気がしてきたな。うーん。投資する人が増えて、その額が多くなりすぎると消費というプロセスを経ないでお金だけが回るように思えて、それを止める機構は今の経済システムに組み込まれてるんだろうか、と。
今は真面目に調べる余裕がないけど、考えておきたいことではある。あるいは、誰か経済に詳しい人は教えて欲しい。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
