<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>howto on Something like an oasis in this dry world</title>
    <link>https://amor-fati.net/categories/howto/</link>
    <description>Recent content in howto on Something like an oasis in this dry world</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <managingEditor>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</managingEditor>
    <webMaster>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Jul 2019 11:45:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://amor-fati.net/categories/howto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>目的地への最短経路を辿る</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/best-way/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2019 11:45:29 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/best-way/</guid>
      <description>目的を定めたときに，それを達成できそうな最も工程数の少ないプランを立てることは，言ってみれば当たり前に思える．目的を定め，それを達成するために行動すること．実は多くのひとがそれを実行できていないのではないかと思っている．
まず，目的を定めない．より正確に表現するなら「明確な目標を定めない」ということなのだと思う．目的地がぼんやりしていると，それをどう実行に移せばよいのか分からないもの．あるいは行動に移したところで目的地とは異なる方向へと向かってしまいがち．目的を明確にしたいときは，自分自身に問おう．機械的な質問である「いつ・どこで・なにを・だれと」から始めて，「なぜ・どのように」に対して説明できるように目的を定めていく．
目的を明確化していくうちに，はじめに抱いたぼんやりとした期待感や高揚感はなくなってしまう場合がある．楽しいのは目的を定めようとしているときだけ，後は作業，というひともいる．ぼくは，そこには質の違う楽しみがあるのだと思う．話が脱線しそうなので，それはさておき．目的が具体的で達成可能な形になるほどに，漠然と抱いていた目的に対する期待感は小さくなっていくことが常だと思う．ひとができることは高が知れているのだから．そこでがっかりしないことが大切だ．目的が達成されたときのことを思い描くと，少しは胸も高鳴るだろう．
それから，目的を定めたところで，目的を達成した気になってプランを立てなかったり，プランを立てたからと言って実行に移さなかったりするひとがほとんどなのではないだろうか．似たような話に，問題の解法が思い付いたからと言って，実際に解いてみるまでは解けるとは限らないことがある．往々にして思い違いや見落としがあるものだ．実際に行動に写してみることもまた大切．
なんでこんなことを書いているかというと，自分が上のどれにも当てはまらないなと思っているから．なのに目的に対して一直線になれないところがある．欲が薄い気がしている．これは何なのだろう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宗教を信仰する人との付き合い方</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/religious-education/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 22:44:00 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/religious-education/</guid>
      <description>日本において世間一般では「宗教」はほとんどカルトと同義な扱いをされる。それはおそらく無知に由来する偏見ゆえである。もちろん、悪意をもって人に付け入ろうとする宗教もあり、そのような宗教は厳しく取り締まられるべきだが、多くの人の生活の支えとなりその人々に安らぎを与えている宗教も存在することは事実である。急速に世界が狭くなり世界中の人とコミュニケーションが可能となった現代で「宗教＝カルト，危険な存在」という単純な思考では、そのような世界を捉えきれないだろう。
キリスト教や仏教、イスラム教やヒンドゥー教など中学生の頃に歴史の教科書に必ず載っている宗教は、ほとんどの人が名前を知っているだろう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不安を糧にする人、不安に押し潰される人。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/how-to-feel-ill-at-ease/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2012 04:58:05 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/how-to-feel-ill-at-ease/</guid>
      <description>やるべきことを自分が本当にやり遂げられるかを不安に感じる必要はない (via 発声練習 )という記事を見た．書かれている内容は正論というか，納得できることではある．ただ，もう少し別の見方があるのではないかと思った．
ひとまず上のリンク先と僕の主張が同じ部分を述べておきたい．何より，やるべきことを自分が本当にやり遂げられるかという類いの不安は，実際にそれにトライしていくことでしか拭い去れないということ．“千里の道も一歩から”という意味でもあり，“案ずるより産むが易し”だったりする ((もちろん不安の対処法としての話で“千里の道も一歩から”だけれど，必死に歩いたのにまだ百里にしかならなくて「あと九百里もある！これは無理かも…」となったらアウトだという話．そういうときは気分転換して，焦らずに着実にやるべきことをこなせるようになる必要がある．「まだ九百里もある」のか「あと九百里まで減った」と考えるのかで全然違ってくる．))という意味で．以下に書いてあることは，実際にトライするという，まさにこの部分が欠けていれば全く無意味になるので注意．
不安とは何か ¶ まず冒頭に書かれている「不安に思っても何にもならないので」というところについて．ぶっちゃけて言ってしまえば，確かにそうかもしれない．そうかもしれないが，“それでもやっぱり不安”になる．そうなってしまったならどうするべきか．リンク先では，そういう不安は「抑え込むか注意をそらしてください」と書いてある．これに対して僕は，その不安を敢えて解消の糸口にすると良いのではないのか，と言いたい．漠然とした不安（やるべきことを自分が本当にやり遂げられるか？無理じゃないのか？など）から歩を進めて「そのすべきことのどこが僕を不安にさせるのか」とより具体的に不安を分析してみたり，逆転の発想で「何をすれば，いま自分を苛む不安を払拭できるのか」と考えてみる．その答えを見つけて ((すべきことが明確になっている場合は，その答えはほとんど自明なくらいハッキリしているはず．答えが分からない場合は，そもそもすべきことを正確に認識できていないと思った方がよい．もしくは本当にそれを「しなければいけない」とは自覚できていないか．))，その不安を一つずつ解消する ((結局は実際にすべきことにトライしていることに等しいのだけれど，不安を押し殺しながら，ただ「しなきゃいけないからする」こととは違っている．))．これは決してその不安を押え込んでもいないし，注意をそらしているわけでもない．
そもそもが漠然としているから不安になるわけで ((漠然とした不安は，リンク先で言う「今の現実を良く進める手助けをかけらもしない『不安』」に相当するのだろうと思う．だから必要ないというのではなくて，むしろそれを糸口に「今の現実を良く進め」ようと言いたい．))，すべきことが明確に分かったら後はするしかない．違う言い方をすれば，そのすべきことをした方がむしろ気分的に楽だと思う ((これもある意味でマインドコントロールと言えるかもしれない．ポジティブに言えば自己啓発の一種？格好良く言えば，より良く生きるということになる？))．ここらへんはGTD の考え方が非常にタメになるだろう．僕としては不安要素は先に把握しておきたいし，その不安がいま解消可能ならサクッと解消しておきたい ((自分には解消できない不安がもしあったとして—それは往々にして不確定要素としてあるわけだが—それはどうしようもないのだから，不安になるだけ無駄．もしも予期せぬ何かのためにすべきことがやり遂げられなかった場合は，そもそも予期できていなかったので，どうしようもない．やむを得ないと言って受け入れるしかない．マネジメントできないリスクに邪魔をされたならばそう責められるはずはない．そんな“漠然とした”不安に押し潰されても仕方ないでしょう．))．リスクマネジメントという意味も込めて．
作業をする機械 ¶ 一番引っ掛かったのは「作業目的と作業終わりを明確にし、己れを機械として扱う」というところ．この言葉を，作業をすることが嫌で仕方ないから機械のように振る舞うという意味だと僕は解釈した．確かに，不安が拭い去れないならば，要らぬ心配が脳裏を過ってすべきことが一向に進まず，無駄に時間だけが過ぎて行き，その作業がほとほと嫌になる．だからと言って，リンク先に書かれている「頭を動かすな、手を動かせ」は，僕は違うと思う．頭は常に動かしておくべき ((これは理想論であって，現実的には頭を働かせない方が良いときも確かにある．それは考えたって仕方がないときで，たとえば何かを始めたてのとき．とりあえずその道のプロに言われた通りに身体を動かして，「その道」の考え方を身につけることが大切．初心者が自分なりに頭を働かせると変なクセがつきやすいということ．))．ただその動かしかたを上に書いたように不安解消に向けたり，もしくは効率化にはどうすれば良いかを考えたりという風にする．不安要素が残っていたら，作業の結果としての成果に対して自信を持てない．やり遂げたという達成感は，その成果に何の保証も与えてはくれない．
言いたかったこと ¶ リンク先の文章は，何十年と連れ添っているうちに嫌なところばかりが目につくようになってしまった熟年夫婦の考え方のように思えた．ただ「嫌なことや悪いことが起こらないように」と考えてしまう感じ．「良いことや楽しいことはどうすれば起こせるんだろう」とは考えられていない．それじゃあこれから先ずっと不安で泣きたくもなる．発想の転換をすべきじゃないのか，と言いたかった．一生連れ添わなければいけない不安であるのなら，いっそその不安を糧に成長しようと思えるかどうか．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>定量性について — 程度の差こそあれど同じか？</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/measure-quantitatively/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 01:03:26 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/measure-quantitatively/</guid>
      <description>物事を定量的に扱うこと。
自然科学がここまで成功したのは、これに尽きると思う。 定量的に扱うために、科学は実験に再現性を要求した。裏を返せば、再現性がないと定量的に扱うことができない。ちなみに再現性とは、同じ条件下では何度同じ実験をしても同じ結果が得られるということ。
「程度の差こそあれ、同じ」と言う。もしもその「程度の差」が１と１万くらいの差があったら、同じと言えるだろうかーーというのが定量的に扱うということだ。
たとえば１メートルと１万（つまり１０キロ）メートルとの違い。かたや１メートル先。目と鼻の先で、大人の一歩くらいだろう。それに対する１０キロメートルとなると、非常に遠くに感じる。歩いて行こうと思えば、健康で元気な大人の歩く速さは時速６キロメートルほどだから、１時間かけてもたどり着けない計算になる。それでも「程度の差こそあれ、同じ」と言えるだろうか。１メートル対１万メートル。
まず第一に注意して欲しいことは、程度の差が非常に大きい場合は、すでに同じとは言えないだろうということ。
そして第二に、上のたとえで言えば、違うか同じかの判断をしたのは「健康で元気な大人の歩く速さ」だということ、そこに注意しなければならない。１メートル対１万メートルを大人の足で評価した場合、その差は無視できない。つまり、違うものだと言わざるを得ない。
だが、その評価基準がまた別のものだったとき――たとえば自動車だったとしたらどうだろう？時速６０キロメートルで１０キロメートル先まで行こうと思ったら、１０分で着く計算になる。まぁ１メートル先なんて１分もかからないだろうが、１０分と１分足らずの違いはあまり変わらないと言えなくもないだろう。 つまり「程度の差こそあれ、同じ」だと言える ((現実的な例を挙げるなら、こういうのはどうだろうか。歩いて目的地まで行くときに、自動車に乗っている人に道を尋ねて「もうすぐそこだよ」という返事を得たとき。 自動車でばかり移動している人は、つい“車で行けば「すぐそこ」だと言ってしまうことがないわけではないだろう。 実際に去年の夏、四国に行っているときにそういうことがあったし、同じような経験をしている話をよく耳にしていた。))。
評価基準が、人の歩く速さと自動車の速度との違い。
これはスケールという、物理を考える上でとても重要になっている。スケールが違うと、程度の差に対する評価が変わってくる。スケーリングの話で用いられる良い例に、鳥のようには飛べない人間がしばしば挙げられる。飛行機が考えられる前の時代には、鳥のように羽根を作り羽ばたいて飛ぼうとする人が後を絶たなかったようだ。――鳥がああやって飛んでいるのだから、人間だって飛べるはず。そう思っても飛べないのは人間が重すぎるからだという話。
言いたかったことは、定量的に扱わなければ「程度の差こそあれ、同じ」という考えより先へは進めないということ。
そして、定量的に扱うことの効力は、どういうスケールで考えるかで変わってくるということ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>派手に転べ、強く起き上がれ。</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/keep-the-fire-burning/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2009 00:00:08 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/keep-the-fire-burning/</guid>
      <description>失敗して、そればかりに囚われている人にはこう言おう。
「転んだことよりも、転んだまま起き上がらないことの方が大きな失敗になる」
僕の周りには、そんなことは当たり前で、わざわざ言われなくても自分で分かっている人たちが数多くいる。 これはとても頼もしいことだと僕は思う。 そんな人に、上のような言葉をかけるのは全く無粋で無配慮だ。
ではどのような言葉をかけるのがよいか。 もしかすると、言葉など必要ないのかもしれない。 けれども敢えて贈るのならば、こういう言葉がよいのかもしれない。
「派手に転べ」
失敗はみな恐れる。 だが失敗を恐れて消極的になると、逆に失敗に繋がる。 だから「転んだっていいじゃないか」と。 むしろ大いに失敗して、その失敗を繰り返さないようにすればいいのだ、と。 良い意味での失敗を恐れない心でいること。
ただ一つ強調するならば、大切なことは失敗を恐れる気持ちもあるということになるだろう。 もしも失敗するのが本当に怖いと思えなければ、失敗したとしても後悔（または反省）することが本当の意味で出来ない。 そうなると、同じことを繰り返してしまうことになる。
また別の見方で言えば、失敗を恐れることができないということは、事の重大さが分かっていないということにもなる。 「これを失敗するとどうなるのか」がひしひしと理解できたなら、失敗してはいけないと思うだろう。あるいは失敗することを恐れるという気持ちが生まれるものなのだから。
だから、ポイントは失敗を恐れる気持ちもあって、そしてその不安とうまく共存していくということ。 どちらが欠けてもジャンプアップは見込めない。
良い意味での失敗を恐れない心とは、失敗したときの事の重大さを理解し、それでも尚かつ不安ばかりに苛まれず、成功のためにすべきことを着実にこなすことを言うのだと思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>バカになれない人間は馬鹿だ</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/again-and-again/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2008 00:00:51 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/again-and-again/</guid>
      <description>「こうすれば速い」と考えることは大切だ。 だが速いだけで質が低下しては意味がない。
そんなことは、当たり前だ。 だが「速い」は楽だ。 手を抜くことで速くなる、楽になる。
質を低下させないために、遅くなろうとも手を抜かない。 これを出来ない人間は馬鹿だ。
「ずっと馬鹿のように遅くても質を落とさずにやれ」ということではない。 繰り返すたびに人は慣れていく。 慣れれば楽になるし、速くできるようにもなる。 だが質は低下しない。
慣れるまでの辛抱を出来ない人間は馬鹿だ。 バカになる前から馬鹿な人間も馬鹿だが、馬鹿でない人間がバカにもなれないなら、それは実は馬鹿だからだろう。
大切なのは自分の労力の大小ではなく、その成果の大小である。 労力に見合った成果を出すのが最低ライン。 かけた労力よりも大きな成果を出せるようにならなければならない。 そのために、馬鹿みたいに決まり切った紋切型を繰り返さなければならない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>安正速楽</title>
      <link>https://amor-fati.net/archives/well-done/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2008 00:00:24 +0000</pubDate>
      <author>webmaster@amor-fati.net (じぇしを)</author>
      <guid>https://amor-fati.net/archives/well-done/</guid>
      <description>ルーチンワークの品質を上げるために ¶ 成長するために必要なことをコンセプトとして提供する。
安全にできるようになる 正確にできるようになる 速くできるようになる 楽にできるようになる 1-4をまとめて「安正速楽」となる。 ここでの「成長」とは何かが巧く出来るようになること。
安全が第一 ¶ まず第一に安全を確保すること。 身体がダメになるようなことでは将来が危ぶまれる。
正確でなければならない ¶ 次に正確性の確保だが、安全にできるようになってからの話。 正確にしようとして手元が怪しくなるようではとてもとても危なっかしい。 漠然と言う「正確に」だが、それは個別に考えてほしい。
時間を短縮できないか？ ¶ それから素速くできるように工夫をしていく。 もちろん安全かつ正確にできるようになってからの話。 スピーディにできても危険だったり正確でなければ意味がないのだから。
余裕をもって ¶ 最後に、今まで通り安全かつ正確、そして費やす時間が増すことなく、自分は楽にできるようにすることを心がける。 ここで言う「楽に」という言葉は「自分が余裕をもてるように」をも意味するし、また別に「労力を省けるように」をも意味する。
まとめと補足 ¶ それから別のことに取り組むようにすれば、大抵のことは要領よくできるようになる。 またこれと合わせて「バカになれない人間は馬鹿だ。 」も読んでほしい。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
